^ ***w23 julhu pp. 17-18 “Nhos ser firmi, sénpri lial”***
^14 Pensa na pamodi ki bu da bu vida pa Jeová i bu batiza. Bu faze kel-li pamodi bu krê apoiaba ladu di Jeová. Lenbra di kuzê ki djuda-u ten serteza ma bu atxa verdadi. Bu prende sobri Jeová i bu kumesa ta ruspeta-l i ta ama-l sima bu Pai na séu. Bu dizenvolve fé i bu rapende di kes kuza mariadu ki bu fazeba. Bu xinti motivadu na para di faze kes kuza mariadu i vive sima Deus ta krê. Bu xinti aliviadu kantu bu da kónta ma Deus purdua-u. (Sal. 32:1, 2) Bu sisti runion i bu kumesa ta pâpia ku otus algen sobri kes kuza sábi ki bu prende. Gósi ki dja bu da bu vida pa Jeová i dja bu batiza, bu sta ta anda na strada ki ta leba pa vida i bu sta disididu na faze bu midjór pa kontinua na el. — Mat. 7:13, 14.

^ ***w23 julhu p. 19 “Nhos ser firmi, sénpri lial”***
^19 Timenti nu ta vive na kel mundu li nu ten ki luta pa kontinua firmi. (1 Tim. 6:11, 12; 2 Ped. 3:17) Nu debe sta disididu na ka dexa pirsigison, preson, manera di pensa di mundu, ideias falsu i kuzas ki ta distrai-nu frakise nos disizon di kontinua firmi. (Efé. 4:14) Envês di kel-li, nu debe kontinua firmi ta adora Jeová i ta obi ku se leis di manera lial. Má tanbê nu meste ser ikilibradu. Na kel otu studu, nu ta ben odja modi ki Jeová i Jizus é izénplu perfeitu na ser ikilibradu.

^ ***w24 marsu pp. 9-10 Kontinua ta sigi Jizus dipôs ki bu batiza***
^8 Óras ki bu ta midita na kel orason ki bu faze kantu bu da bu vida pa Jeová, bu ta atxa forsa pa bu ka kai na tentason. Pur izénplu, bu ta mostraba interesi pa un algen ki é kazadu? É klaru ki nau! Bu promete Jeová ma bu ka ta fazeba kel-li. Si bu ka dexa dizejus mariadu kria, nton bu ka ta meste luta kóntra es más tardi. Di es manera, bu ta ‘fika lonji di kaminhu di kes ki é mau’. — Pro. 4:14, 15.

^9 I si bu oferesedu un trabadju ki ka ta dexa-u sisti tudu runion? Bu ka ta fika ku dúvida sobri kuzê ki bu ta faze. Pamodi antis di bu oferesedu kel trabadju dja bu staba disididu ma bu ka ta setaba ninhun trabadju ki ka ta dexa-u sisti tudu runion. Bu ka ta xinti tentadu na seta kel trabadju i dipôs djobe un manera di poi Jeová na primeru lugar. Midita na izénplu di Jizus pode djuda-nu. El staba disididu na agrada se Pai. Sima Jizus, bu debe sta disididu na nega lógu kalker kuza ki ka ta agrada kel Deus ki bu da bu vida pa el. — Mat. 4:10; Juan 8:29.

^10 Na verdadi, kes provason i tentasons ta da-u oportunidadi di mostra ma bu sta disididu na kontinua ta sigi Jizus. Si bu faze kel-li, bu pode ten serteza ma Jeová ta djuda-u. Bíblia ta fla: “Deus é fiel, i el ka ta dexa pa nhos tentadu más ki kel ki nhos ta pode aguenta, má óras ki nhos tentadu, Deus ta da nhos un saída pa nhos pode aguenta kel tentason.” — 1 Kor. 10:13.

^ ***w23 abril pp. 4-5 Kuzê ki nu pode prende ku milagris di Jizus?***
^9 Lé Juan 2:6-10. Kantu vinhu kaba na fésta di kazamentu, es obriga Jizus pa faze algun kuza? Nau. Ka tinha ninhun profesia ki ta flaba ma Misías ta fazeba un milagri pa bira agu na vinhu. Má imajina modi ki bu ta xintiba si bebidas kaba na bu kazamentu. Jizus talvês xinti konpaxon di kel família prinsipalmenti di kel noiva i di kel noivu i el ka kria pa es pasaba vergónha. Nton sima nu flaba na komésu di kel artigu li, el faze un milagri. El transforma uns 390 litru di agu na un bon vinhu. Si es ka uzaba tudu kel vinhu na kazamentu, es pode ben uzaba kel réstu dipôs, ô kel kazal pode bendeba el i uza kel dinheru pa otu kuza. Di sertéza kel kazal fika aliviadu!

^ ***w23 abril p. 5 Kuzê ki nu pode prende ku milagris di Jizus?***
^11 Kuzê ki nu pode prende di kel milagri di Jizus kantu el transforma agu na vinhu? Nu ta prende un lison di umildadi. Jizus ka ngaba di kel milagri. Na verdadi, nunka el ka ngaba di nada ki el faze. Envês di kel-li, sénpri el mostra umildadi i el da tudu glória i ónra pa se Pai. (Juan 5:19, 30; 8:28) Si nu imita Jizus i nu kontinua ku un ideia umildi sobri nos kabésa, nu ka ta ngaba di nada ki nu ta faze. Ka ta inporta kuzê ki nu pode faze na trabadju di Jeová, ka nu ngaba nos kabésa, má nu da glória pa nos grandi Deus ki nu ten priviléjiu di sirbi. (Jer. 9:23, 24) Nu debe da-l kel ónra ki el merese. Afinal, ten algun kuza dretu ki nu ta konsigi faze sen ajuda di Jeová? — 1 Cor. 1:26-31.

^12 Odja un otu manera ki nu pode imita umildadi di Jizus. Imajina un jóven ki é ajudanti di kongregason i ki meste pripara se primeru diskursu pa públiku. Un ansion ta gasta txeu ténpu ta djuda-l i el ta konsigi faze un bon diskursu ki kongregason ta gosta txeu. Dipôs di runion, un algen ta txiga na kel ansion i ta fla-l ma kel jóven faze un bon diskursu. Kel ansion meste fla: ‘Sin, má N gasta txeu ténpu ta djuda-l’? Nau. Si el é umildi, el ta fla: ‘Sin, el faze sin. N tene txeu orgulhu di el!’ Óras ki nos é umildi, nu ka meste dadu ónra pa kes kuza dretu ki nu ta faze pa otus algen. Nu ta fika kontenti di sabe ma Jeová ta odja i ma el ta da valor pa kuzê ki nu ta faze. (Konpara ku Mateus 6:2-4; Heb. 13:16) Di sertéza, nu ta poi Jeová ta fika kontenti óras ki nu ta imita Jizus na mostra umildadi. — 1 Ped. 5:6.

^ ***w23 abril pp. 22-23 Nu da kunpanheru koraji na runion***
^11 Lé Filipensis 2:4. Ku ajuda di spritu santu, apóstlu Paulu insentiva kristons pa djobe interesi di otus algen. Modi ki nu pode sigi kel konsedju li na runion? Óras ki nu ta lenbra ma ten otus algen ki ta krê da komentáriu sima nos.

^12 Pensa na kel-li. Óras ki bu sta pâpia ku bus amigu, bu ta pâpia txeu dimás ki kuazi bu ka ta dexa-s pâpia? Bu ta dexa-s sin, bu krê pa es partisipa na kel konbérsu. Di mésmu manera, na runion nu krê pa txeu algen da komentáriu. Na verdadi, un di kes midjór manera di da nos irmons ku irmans koraji é da-s oportunidadi di pâpia sobri ses fé. (1 Cor. 10:24) Nu ben odja modi ki nu pode faze kel-li.

^13 Un kuza ki nu pode faze é da komentáriu kurtu, asi ta da ténpu pa más algen da komentáriu. Ansions i otus irmon ki ten spiriénsia pode da izénplu. Sikrê óras ki bu sta da komentáriu kurtu, ivita pâpia di txeu pontu. Si bu pâpia di tudu kuza ki sta na parágrafu, ta fika poku kuza pa otus algen fla. Pur izénplu, na kel parágrafu li dadu dôs sujiston: da komentáriu kurtu i ivita pâpia di txeu pontu. Si bo é primeru algen ki es txoma pa da komentáriu na kel parágrafu li, pamodi ki bu ka ta pâpia sobri un di kes pontu?

^ ***w23 julhu p. 23 Imita Jeová i ser ikilibradu***
^11 Faze kuzas pa otus algen. Un kazal ki ta mora na un país ki nos trabadju é proibidu, fika ku falta di dinheru kantu kel país tevi prubléma na ikonomia. Kuzê ki es faze? Primeru, es faze alguns kuza pa bira ses vida más sinplis. Dipôs, envês di konsentra na ses prubléma, es disidi konsentra na faze más na pregason pa es pode djudaba otus. (Atus 20:35) Kel maridu fla: “Dja ki nu staba okupadu na trabadju di pregason, nu tinha ménus ténpu pa pensa na kuzas negativu i más ténpu pa konsentra na faze vontadi di Deus.” Óras ki nos situason ta muda, nu debe lenbra ma é inportanti kontinua ta djuda otus, prinsipalmenti através di nos trabadju di pregason.

^12 Na nos trabadju di pregason nu meste ser ikilibradu. Nu ta atxa algen ki ta kridita na kuzas diferenti di nos, ku atitudi diferenti i di lugar i kultura diferenti. Apóstlu Paulu konsigi prega pa tudu tipu di algen i nu pode prende ku se izénplu. Jizus skodje Paulu pa ser “apóstlu pa nasons”. (Rom. 11:13) Nton, Paulu prega pa judeus, gregus, kes algen ki tinha txeu skóla, kes algen sinplis, kes funsionáriu di govérnu i kes rei. Pa Paulu konsigi tokaba korason di tudu kes algen diferenti li, el bira “tudu kuza pa tudu tipu di algen.” (1 Kor. 9:19-23) El pensa na kultura, na lugar ki kes algen kria i na kuzê ki es ta kriditaba na el. I el muda se manera di prega di akordu ku ses situason. Nos tanbê nu pode midjora nos trabadju di pregason, si nu muda nos manera di prega di akordu ku nisisidadi di kes algen ki nu sta pâpia ku el.

^ ***w23 maiu p. 17 Kontinua ta anda na ‘Kaminhu di Santidadi’***
^15 Na 1919, Babilónia Grandi dexa di kontrola povu di Deus. Na kel anu, “skravu fiel i prudenti” kumesa ta trabadja. Asi, kes algen sinseru kumesa ta anda na ‘Kaminhu di Santidadi.’ (Mat. 24:45-47) Trabadju ki otus algen faze na pasadu pa pripara kel ‘kaminhu’ djuda kes algen ki kumesa ta anda na el prende más sobri Jeová i se vontadi. (Pro. 4:18) Tanbê, es konsigi vive di akordu ku leis di Jeová. Jeová ka staba ta spéra pa se povu fazeba kes mudansa ki es mesteba di un bês. Má, el muda se povu poku-poku. (Odja kuadru “Jeová muda se povu poku-poku.”) Nos tudu nu ta fika kontenti óras ki nu ta konsigi agrada nos Deus na tudu kuza ki nu ta faze! — Col. 1:10.

^ ***w23 maiu p. 19 Kontinua ta anda na ‘Kaminhu di Santidadi’***
^16 Pa un strada kontinua dretu, el meste konpodu sénpri. Désdi 1919, trabadju na ‘Kaminhu di Santidadi’ kontinua ta fazedu, asi pa más algen pode sai di Babilónia Grandi. Skravu fiel i prudenti kumesa ta trabadja lógu ki el skodjedu. I na 1921, es faze un livru pa djuda algen studa Bíblia i prende kes verdadi di Bíblia. Dipôs, ben fazedu kuazi 6 milhon di livru ku téma A Harpa de Deus, na 36 língua i txeu algen prende verdadi na el. Ka dura li, nu resebe un publikason novu ki é un grandi ajuda pa faze studus di Bíblia ku téma, Vive filís pa tudu ténpu!. Duránti es ténpu di fin, Jeová sta ta uza se organizason pa da-nu orientason ku bazi na se Palavra pa djuda nos tudu kontinua ta anda na ‘Kaminhu di Santidadi.’ — Lé Isaías 48:17; 60:17.

^ ***w24 febreru pp. 5-6 “Nunka N ka ta bandona-u”!***
^13 Dipôs di odja kes izénplu li, kuzê ki bu ta atxa ma ta kontise óras ki kes últimu skodjedu ku spritu santu lebadu pa séu? Nu ka meste nen pensa txeu. Na Bíblia, nu ta prende un verdadi sinplis i ki ta pô-nu ta fika trankuilu: Jeová nunka ka ta bandona se sérvus li na téra. (Lé Ebreus 13:5b.) Sima Muizés i Elias, kel grupu pikinoti di skodjedu ku spritu santu ki sta toma kónta di povu di Deus oji, ta intende ma é inportanti trena otus. Pur izénplu, Grupu Enkaregadu di Óbra ta organiza txeu skóla pa ansions, pa enkaregadus di grupu di kongregason, pa irmons di Kumison di Filial, pa enkaregadus na Betel i otus irmon. Irmons di Grupu Enkaregadu di Óbra sta ta trena ajudantis na kes txeu kumison di Grupu Enkaregadu di Óbra. Kes ajudanti li sta ta kuida di manera fiel di kes txeu responsabilidadi ki es ten na organizason. Es sta priparadu pa kontinua kel trabadju di kuida di ovelhas di Jizus Kristu.

^14 Ti gósi, dja nu odja klaru ma óras ki kes últimu skodjedu lebadu pa séu pértu di fin di grandi tribulason, adorason verdaderu ta kontinua ta fazedu na téra. Dja ki Jizus sta ta toma kónta di povu di Deus, nunka nu ka ta para di adora Jeová. Nu sabe ma na kel ténpu un grupu di nasons ki Bíblia ta txoma di Gogi di Magogi, ta ben ataka povu di Deus. (Eze. 38:18-20) Má kel ataki li ka ta dura txeu i el ka ta ten bons rezultadu. El ka ta konsigi inpidi povu di Deus di adora Jeová. Di serteza Jeová ta ben salva-nu! Na un vizon, apóstlu Juan odja kel “monti di algen” ki ta faze párti di otus ovelha di Kristu. Juan fladu ma kel “monti di algen” é kes ki “sai di grandi tribulason”. (Apo. 7:9, 14) Nton, nu sabe ku serteza ma Jeová ta ben salva-s!

^ ***w23 junhu pp. 12-13 Sta sénpri prontu pa dia di Jeová***
^13 “Ka nhos paga lumi di spritu.” (1 Tes. 5:19) Paulu konpara spritu santu ku lumi déntu di nos. Óras ki nu ten spritu santu di Deus nu ta fika ku txeu zelu, ku gana di faze kel ki é dretu i ku forsa pa trabadja pa Jeová. (Rom. 12:11) Má kuzê ki nu pode faze pa nu resebe spritu santu? Nu pode faze orason ta pidi spritu santu, studa Palavra di Deus i faze párti di se organizason ki spritu santu ta orienta. Kel-li ta djuda-nu dizenvolve ‘frutu di spritu’. — Gál. 5:22, 23.

^14 Dipôs ki Jeová da-nu se spritu santu, nu debe ten txeu kuidadu pa nu “ka paga lumi di spritu.” Deus ta da se spritu santu sô pa kes ki ta sforsa pa kontinua ta pensa i ta faze kuzas dretu. El ka ta kontinua ta da-nu se spritu santu si nu fika ta pensa ô ta faze kuzas ki el ka gosta. (1 Tes. 4:7, 8) Pa nu kontinua ta resebe spritu santu, tanbê nu meste ka “dispreza kes profesia.” (1 Tes. 5:20) “Kes profesia” li krê fla kes mensajen na Bíblia ki Deus da-nu através di se spritu santu. I kel-li ta inklui kes mensajen sobri dia di Jeová i sobri ténpu di fin. Ka nu pensa ma dia di Jeová ô Armajedon ka ta ben timenti nu sta bibu. Envês di kel-li, nu mostra ma nu sta spera ma ka ta dura el ta ben. Nu ta faze kel-li óras ki tudu dia nu ta mante okupadu ta ‘faze kuzas ki ta mostra ma nu ta adora Deus’. — 2 Ped. 3:11, 12.

^ ***w23 julhu p. 7 Bu sta prontu pa grandi tribulason?***
^16 Amor ta ben ser inportanti na grandi tribulason. Óras ki grandi tribulason kumesa, na undi ki nu ta atxa proteson? Odja kuzê ki Jeová fla se povu pa faze kantu Babilónia na ténpu antigu atakadu: ‘Nhos bai, nha povu, nhos entra na nhos kuartu i nhos fitxa pórta nhos tras. Nhos sukundi pa poku ténpu, ti ki kel raiba pasa.’ (Isa. 26:20) Talvês nu ten ki ben sigi kes mésmu orientason li duránti grandi tribulason. ‘Kuartu’ pode krê fla nos kongregason. Na grandi tribulason nu ta atxa kel proteson ki Jeová promete si nu kontinua unidu ku nos irmons. Pur isu, nu debe sforsa txeu gósi, ka sô pa aguenta nos irmons ku irmans, má tanbê pa ama-s. Nos salvason pode dipende di kel-li!

PRIPARA GÓSI

^17 ‘Kel grandi dia di Jeová’ ta ben ser un ténpu txeu difísil pa tudu algen. (Sof. 1:14, 15) Povu di Jeová tanbê ta ben sufri. Má si nu pripara gósi, nu ta konsigi kontinua kalmu i djuda otus. Nu ta konsigi aguenta firmi óras ki nu ben pasa pa kalker prubléma. Óras ki nos irmons ku irmans ben sufri, nu ta faze nos midjór pa djuda-s i asi, mostra-s konpaxon i da-s kes kuza ki es meste. I si nu prende ama nos irmons ku irmans gósi, nu ta ben mostra-s amor na futuru. Nton, Jeová ta ben rekonpensa-nu ku vida pa tudu ténpu na un mundu ki tudu disgrasa i prublémas ka ta ben lenbradu di es más. — Isa. 65:17.

^ ***w23 setenbru pp. 9-10 Jóven, ki tipu di vida bu krê ten?***
^6 Prende ku kes mau disizon ki Jioás toma. Dipôs ki Jioiada móre, Jioás skodje maus koléga. (Lé 2 Crónicas 24:17, 18.) El disidi obi ku kes prínsipi di Judá ki ka ta amaba Jeová. Talvês bu ta konkorda ma Jioás debe fikaba lonji di es pamodi es ta fazeba kuzas mariadu. (Pro. 1:10) Envês di kel-li, el obi kes mau konsedju ki se amigus da-l. Kantu Zakarias, ki éra primu di Jioás, tenta koriji-l, Jioás manda mata-l. (2 Cró. 24:20, 21; Mat. 23:35) Kel-li foi un kuza gravi i un tolisi! Vida di Jioás kumesa dretu, má infilismenti el bira kóntra Jeová i el bira un asasinu. Dipôs se sérvus mata-l. (2 Cró. 24:22-25) Se vida ta sérba diferenti si el obiba ku Jeová i ku kes ki ta amaba Jeová. Kuzê ki bu ta prende ku izénplu di Jioás?

^7 Un lison ki nu pode prende ku mau disizon ki Jioás toma, é ma nu meste skodje amigus ki ta ama Jeová i ki krê pô-l ta fika kontenti. Kes amigu li ta djuda-nu faze kuzas dretu. Nu pode faze amizadi ku kes ki é más bédju ô más novu ki nos. Lenbra ma Jioás éra mutu más novu ki se amigu Jioiada. Sobri amigus ki bu ta skodje, pensa na kes pergunta li: ‘Es ta djuda-m bira nha fé na Jeová más fórti? Es ta insentiva-m pa N vive di akordu ku leis di Deus? Es ta pâpia sobri Jeová i verdadis sobri el ki ten txeu valor? Es ta mostra ruspetu pa leis di Deus? Es ta fla-m sô kel ki N ta krê obi ô es ten koraji di koriji-m si N disvia?’ (Pro. 27:5, 6, 17) Pa ser sinseru, si bus amigu ka ta ama Jeová, bu ka meste-s. Má si bus amigu ta ama Jeová, ka bu larga-s, pamodi sénpri es ta djuda-u. — Pro. 13:20.

^ ***w23 novenbru p. 5 Jeová ta da-nu serteza ma el ta ben bira téra un paraízu***
^13 Sima nu flaba antis, Jeová pâpia três bês na kes vizon ki Juan tevi. (Apo. 1:8; 21:5, 6; 22:13) Na kada un di kes três bês li, Jeová fla kes mésmu palavra: “Ami é Alfa i Ómega”. Alfa é kel primeru létra di alfabétu gregu i ómega é kel últimu létra. Kantu ki Jeová fla ma el “é Alfa i Ómega”, el sta djuda-nu intende ma óras ki el kumesa un kuza el ta tirmina-l.

^14 Dipôs ki Jeová kria Adon ku Eva, El fla-s kal ki éra se vontadi pa pesoas i pa téra. Bíblia ta fla: ‘Deus abensua-s i Deus fla-s: ‘Nhos ten fidjus i nhos bira txeu; nhos intxi Téra i nhos manda na el’. (Gén. 1:28) Kantu ki Jeová fla se vontadi pa primeru bês, é sima si el flaba:“Alfa”. Ta ben txiga un ténpu ki kes disendenti perfeitu i obidienti di Adon ku Eva, ta ben intxi téra i bira-l un paraízu. Óras ki kel-li kontise é sima si Jeová ta ben fla:“Ómega”. Dipôs ki el tirmina di faze ‘séu ku téra i tudu kuza ki ten na es’, Jeová fla un kuza ki ta mostra ma di serteza se vontadi ta ben kunpri. Nu ta atxa-l na Génesis 2:1-3. (Lé.) Jeová fla ma sétimu dia éra sagradu. Kuzê ki kel-li krê fla? Kel-li ta mostra ma vontadi di Jeová pa pesoas i pa téra pa ben kunpri tudu na fin di sétimu dia.

^ ***w23 maiu pp. 14-15 Kontinua ta anda na ‘Kaminhu di Santidadi’***
^3 Kes judeu fiel sabia ma kes rezultadu ki es ta tinha óras ki es voltaba pa Israel, éra mutu más midjór di ki kalker sakrifisiu ki es ta ba fazeba. Kel midjór benson ki es ta resebeba tinha aver ku ses adorason. Enbóra na Babilónia tinha más di 50 ténplu pa kes deus falsu, la ka tinha ninhun ténplu pa adora Jeová. Ka tinha altar pa kes israelita ofereseba kes sakrifisiu ki Lei di Muizés ta izijiba, i ka tinha saserdótis priparadu pa ofereseba kes sakrifisiu. Tanbê, tinha mutu más algen na kel sidadi ki ta adoraba deus falsu di ki kes ki ta ruspetaba Jeová ô se leis. Nton, milharis di judeu ki ta amaba Jeová tinha gana di voltaba pa ses téra pa es pode rekuperaba adorason puru.

^4 Kel viajen difísil di Babilónia pa Israel, pode duraba uns kuatu mês. Má Jeová promete ma el ta poba kel viajen ta sérba más fásil pa es. Izaías skrebe: ‘Nhos pripara kaminhu pa Jeová! Nhos faze un strada rétu na dizértu ki ta leba-nu pa nos Deus. Kel terenu ki é ka rétu ta ben bira planu, i kel terenu ki é ka planu tanbê ta ben bira planu.’ (Isa. 40:3, 4) Imajina un strada planu, na meiu di montanhas. Kes algen ki staba ta viaja na el ta fikaba kontenti! Ta sérba mutu más fásil pa es viajaba na un strada rétu di ki subi i dixi na montanhas. I ta sérba más rápidu tanbê.

^ ***w24 marsu pp. 23-24 Fuji di sukuru i kontinua na lus***
^13 Paulu inkoraja kes kriston di Éfezu pa es kontinua ka sô ta nega sukuru, má tanbê pa es “kontinua ta anda sima fidjus di lus”. (Lé Efézius 5:7-9.) Kuzê ki kel-li krê fla? Kel-li krê fla ma nu debe konporta sima sérvus di Jeová tudu óra. Un manera di faze kel-li é lé i studa Bíblia sénpri i tanbê nos publikasons ku bazi na Bíblia. É inportanti nu presta txeu atenson na izénplu di Jizus Kristu, ki é “lus di mundu” i na kuzê ki el inxina. — Juan 8:12; Pro. 6:23.

^14 Tanbê nu meste ajuda di spritu santu di Deus pa nu konsigi kontinua ta konporta “sima fidjus di lus”. Pamodi ki nu meste faze kel-li? Pamodi é ka fásil kontinua linpu na es mundu xeiu di konportamentu mariadu. (1 Tes. 4:3-5, 7, 8) Spritu santu pode djuda-nu luta kóntra pensamentu di mundu, i kel-li ta inklui filozofias i ideias ki ta bai kóntra pensamentu di Deus. Tanbê, spritu santu pode djuda-nu ser bon na ‘tudu tipu di kuza i ser justu’. — Efé. 5:9.

^15 Un manera ki nu pode resebe spritu santu é óras ki nu ta pidi-l na orason. Jizus fla ma Jeová ta “da spritu santu pa kes ki ta pidi-l”. (Luk. 11:13) Tanbê, nu ta resebe spritu santu óras ki nu ta lova Jeová djuntu na runion. (Lé Efézius 5:19, 20.) Kel bon influénsia ki spritu santu di Deus ten na nos ta djuda-nu vive di un manera ki ta agrada Deus.

^ ***w23 setenbru p. 20 Imita Pedru i ka bu dizisti***
PEDRU pasa un noti interu ta piska, má el ka pega nada. Nton, el fika dimiradu kantu Jizus fla-l: “Bai pa undi ki é fundu, i nhos bota nhos redi pa piska.” (Luk. 5:4) Pedru tinha dúvida si el ta pegaba algun pexi, má el faze sima Jizus fla-l. Kes redi ki es bota kumesa ta ratxa pamodi pézu di kes pexi ki es pega. Kantu Pedru i kes ki ta trabadjaba ku el da kónta ma kel-la éra un milagri, es “fika spantadu”. Pedru fla: “Afasta di mi Sinhor, pamodi ami é un ómi pekador.” (Luk. 5:6-9) Talvês Pedru xinti ma el ka merese staba djuntu ku Jizus.

^ ***w23 setenbru p. 23 Imita Pedru i ka bu dizisti***
^11 Jizus garanti Pedru ma Jeová ta kuidaba di el. Dipôs ki Jizus resusitadu, el faze más un milagri ki poi Pedru i kes otu apóstlu ta pega pexi. (Juan 21:4-6) Kel milagri li da Pedru serteza ma pa Jeová ka éra difísil daba el kes kuza ki el staba ta meste. Talvês el lenbra ma Jizus flaba ma Jeová ta kuida di kes ki ta “kontinua ta buska Reinu primeru”. (Mat. 6:33) Tudu kel-li, djuda Pedru poi trabadju di pregason na primeru lugar na se vida, envês di se nogósiu di péska. Na dia di Pentikósti di anu 33 D.J., el prega ku koraji i el djuda monti algen seta kes notísia sábi. (Atus 2:14, 37-41) Dipôs, el djuda kes samaritanu i kes algen ki ka éra judeu prende sobri Kristu i sigi-l. (Atus 8:14-17; 10:44-48) Ta fika klaru ma Jeová uza Pedru dretu pa traze algen di tudu tipu pa kongregason.

^ ***w23 agostu p. 3 Prende ku izénplu di Daniel***
^4 Un algen ki ten koraji pode xinti medu, má el ka ta dexa medu inpidi-l di faze kel ki é dretu. Daniel éra un jóven ki tinha txeu koraji. Odja dôs situason ki el mostra koraji. Kel primeru kontise talvês dôs anu dipôs ki kes algen di Babilónia distrui Jiruzalen. Nabukudunuzor, rei di Babilónia, tevi un sonhu di un státua grandi ki ta daba medu. El fla ma el ta mataba tudu kes sábiu i Daniel tanbê, si es ka flaba el kuzê ki kel sonhu krê flaba. (Dan. 2:3-5) Daniel tinha ki ajiba rápidu pamodi si el ka fazeba kel-li txeu algen ta moreba. Pur isu, ‘Daniel bai ti rei i el pidi-l un ténpu pa el pode flaba rei kuzê ki kel sonhu siginifikaba.’ (Dan. 2:16) Kel-li ta mostra ma Daniel éra un algen ki tinha koraji i fé. Bíblia ka ta fla si antis Daniel dja flaba kuzê ki un sonhu siginifika. El pidi se amigus, ki gentis di Babilónia poi nómi di Sadraki, Mezaki i Abidinegu, ‘pa es ora pa Deus mostra-s mizerikórdia sobri kel segredu li’. (Dan. 2:18) Jeová responde kes orason. Ku ajuda di Deus, Daniel fla Nabukudunuzor kuzê ki se sonhu krê flaba. Asi Daniel, se amigus i kes otu sábiu ka móre.

^ ***w23 agostu p. 22 Kontinua ta mostra paxénxa***
^7 Nu meste ten paxénxa pa nu pode salva. Sima kes sérvu fiel di pasadu, nu meste spera ku paxénxa pa Deus kunpri se promésas. (Ebr. 6:11, 12) Bíblia ta konpara nos situason ku di un agrikultor. (Lé Tiagu 5:7, 8.) Un agrikultor ta trabadja duru pa símia i pa rega se simentera, má el ka sabe ki ténpu ki el ta nase. Pur isu, un agrikultor ta spera ku paxénxa i ku kunfiansa ma el ta faze kodjéta. Di mésmu manera, nu ta sta okupadu ku atividadis spritual sikrê nu “ka sabe ki dia ki [nos] Sinhor ta ben.” (Mat. 24:42) Nu ta spera ku paxénxa i ku kunfiansa ma na se ténpu sértu Jeová ta ben kunpri tudu kel ki el promete. Si nu perde paxénxa, nu pode fika kansadu di spera i nu pode kumesa ta disvia di verdadi. Tanbê, nu pode kumesa ta kóre tras di kes kuza ki nu ta atxa ma ta pô-nu xinti filís gósi. Má, si nu ten paxénxa, nu pode aguenta firmi ti fin i salva. — Miq. 7:7; Mat. 24:13.

^ ***w23 agostu p. 25 Kontinua ta mostra paxénxa***
^16 Pensa na modi ki mostra paxénxa ta djuda-nu. Óras ki nu ten paxénxa, nu ta ser más filís i más kalmu. Pur isu, paxénxa pode midjora nos saúdi. Óras ki nu ten paxénxa ku otus, nu ta ten bon amizadi ku es i nos kongregason ta bira más unidu. Si un algen irita-nu, paxénxa ta djuda-nu ivita pa kel situason ka piora. (Sal. 37:8, nóta di rodapé; Pro. 14:29) Má más inportanti inda, óras ki nu ten paxénxa, nu ta imita nos Pai na séu i nu ta bira nos amizadi ku el más fórti.

^17 Paxénxa é un kualidadi bunitu i el ta djuda nos tudu! Enbóra pode ka ser fásil pa nos mostra paxénxa sénpri, ku ajuda di Jeová nu pode kontinua ta dizenvolve kel kualidadi li. I timenti nu ta spera pa mundu novu, nu pode ten serteza ma ‘odjus di Jeová ta sta sienti na kes ki ten grandi ruspetu pa el, kes ki ta spera pa se amor lial’. (Sal. 33:18) Nos tudu nu debe sta disididu na kontinua ta bisti di paxénxa.

^ ***w23 dizenbru pp. 5-6 Modi ki fé djuntu ku óbras ta pô-nu ta bira justu***
^12 Na kel primeru izénplu, Tiagu mostra ma kristons meste trataba tudu algen di mésmu manera na ses dia-dia. Pa mostra kel-li el pâpia di un izénplu di un ómi ki mostra bondadi pa un algen riku, má el ka mostra bondadi pa un algen póbri. Tiagu mostra ma kel ómi pode ti flaba ma el tinha fé, má kuzê ki el faze ka ta mostra ma el tinha fé di verdadi. (Tia. 2:1-5, 9) Na kel sugundu izénplu, Tiagu pâpia di ‘un algen ki odja un irmon ô irman sen ropa ô sen kumida’, má el ka faze nada pa djuda-l. Sikrê kel algen fla ma el tinha fé, kuzê ki el faze mostra ma el ka tinha fé di verdadi. Sima Tiagu fla “fé el sô, sen óbra, sta mortu.” — Tia. 2:14-17.

^13 Tiagu fla ma Raabi é un bon izénplu di algen ki mostra fé através di kuzas ki el faze. (Lé Tiagu 2:25, 26.) El obi ta papiadu di Jeová i el rekonhese ma el staba ta djuda israelitas. (Jos. 2:9-11) Kes kuza ki el faze mostra ma el tinha fé. Pamodi se fé el proteje kes dôs spion israelitas kantu ki ses vida staba na prigu. Pur isu, kel mudjer li enbóra el éra inperfeitu i el ka éra israelita el txomadu di justu, sima Abraon. Izénplu di Raabi ta mostra ma é inportanti nu mostra fé através di kuzas ki nu ta faze.

^ ***w23 otubru pp. 18-20 Studa Palavra di Deus ku kuidadu***
^3 Pa nu intende dretu tudu párti di Palavra di Deus, nu debe prende kes verdadi más profundu ki sta na Bíblia. Apóstlu Paulu insentiva se irmons ku irmans pa studa Palavra di Deus ku kuidadu, pa es “konsigi intende dretu kal ki é largura, kunprimentu, altura i fundura” di verdadi. Asi, es ta konsigi fikaba “ku raís [más] finkadu na alisérsi” di ses fé. (Lé Efézius 3:14-19.) Nu meste faze mésmu kuza. Nu ben odja modi ki nu pode studa Palavra di Deus ku kuidadu pa nu pode pruveta dretu tudu kes jóia ki el ten.

STUDA KES VERDADI MÁS PROFUNDU DI BÍBLIA

^4 Nu ka krê intende sô kes verdadi prinsipal di Bíblia. Ku ajuda di spritu santu di Deus nu sta ku gana di prende “ti kes kuza profundu di Deus.” (1 Kor. 2:9, 10) Pamodi ki bu ka ta kumesa ta studa kes verdadi más profundu di Bíblia pa bu pode bira más amigu di Jeová? Pur izénplu, bu pode piskiza más sobri modi ki Jeová mostra se amor pa se sérvus na pasadu i modi ki kel-li ta prova ma el ta ama-u tanbê. Bu pode piskiza tanbê modi ki adorason di Jeová éra organizadu na Israel i konpara ku modi ki Jeová krê pa nu adora-l gósi. Ô talvês, bu pode studa ku kuidadu kes profesia ki Jizus kunpri duránti se vida i se trabadju di pregason li na téra.

^5 Alguns studanti ki gosta di studa Bíblia perguntadu kal ki é alguns di kes kuza más profundu ki es gosta di studa na Palavra di Deus. Bu pode odja alguns di kes kuza ki es fla na kuadru “Sujistons pa studu pesoal.” Bu pode fika txeu kontenti na studa kes asuntu li ku ajuda di Índice das publicações da Torre de Vigia ô Guia de pesquisa para Testemunhas de Jeová. Studa kes verdadi más profundu di Bíblia pode bira bu fé más fórti i djuda-u ‘atxa konhisimentu di Deus.’ (Pro. 2:4, 5) Gósi, nu ben odja alguns di kes verdadi más profundu di Bíblia ki nu pode studa ku kuidadu.

^ ***w23 novenbru pp. 10-12 Modi ki nu pode kontinua ku nos amor fórti pa kunpanheru***
^13 Un di kes manera ki nu ta sabe si nos amor pa nos irmons é fórti ô nau, é odja modi ki nu ta reaji na alguns situason na vida. (2 Kor. 8:8) Apóstlu Pedru pâpia di un di kes situason. El fla: “Antis di tudu, nhos ten amor fórti pa kunpanheru, pamodi amor ta kubri un monti pekadu.” (1 Ped. 4:8) Nton, kuzê ki ta djuda-nu sabe si nos amor pa nos irmons é fórti, é óras ki es ta fadja ô óras ki es ta faze algun kuza ki ta magua-nu.

^14 Nu pensa ku kuidadu na kes palavra di Pedru. Primeru párti di versíklu 8 ta mostra ki tipu di amor ki nu meste ten pa kunpanheru, ki é “amor fórti”. Palavra ki Pedru uza pa “fórti” krê fla “stika.” Sugundu párti di kel versíklu ta fla kuzê ki amor fórti pode faze. El ta kubri pekadu di nos irmons. Nu pode konpara kel-li ku un panu ki nu ta stika di tal manera ki el ta kubri, ka un nen dôs, má “un monti pekadu.” “Kubri” é un manera di fla púrdua. Sima un padás di panu pode kubri un mantxa, amor pode kubri frakézas i inperfeisons di otus.

^15 Nos amor pa nos irmons debe ser fórti di tal manera, ki ta da pa nu púrdua ses inperfeison sikrê kel-li é txeu difísil. (Lé Kolosensis 3:13.) Óras ki nu ta púrdua otus algen nu ta mostra ma nos amor é fórti i nu ta dexa Jeová kontenti. Kuzê más ki ta djuda-nu púrdua fadja di otus i ka xatia faxi ku kuzas mariadu ki es ta faze?

^ ***w23 setenbru pp. 12-13 Jóven, ki tipu di vida bu krê ten?***
^15 Kantu Rei Juzias tinha 26 anu, el kumesa ta konpo ténplu. Duránti kel trabadju atxadu ‘livru di Lei di Jeová, ki dadu através di Muizés.’ Kantu rei obi kuzê ki el ta flaba, el aji lógu pa obi ku kuzê ki staba skrebedu na el. (Lé 2 Crónicas 34:14, 18-21.) Bu krê lé Bíblia tudu dia? Si bu sta ta tenta, bu sta konsigi? Bu ta kustuma skrebe alguns testu di Bíblia ki pode djuda-u? Luke, ki dja nu papiaba di el antis, ta skrebe na un kadérnu kes pontu interesanti ki el atxa. Faze kel-li ta djuda-u lenbra di testus di Bíblia ô di pontus ki bu gosta. Si bu konxe Bíblia midjór i bu amor pa el bira más txeu, ta da-u más gana di sirbi Jeová. I sima Palavra di Deus djuda Rei Juzias faze kel ki é dretu, el ta djuda-u tanbê.

^16 Prende ku kel mau disizon ki Juzias toma. Kantu Juzias tinha uns 39 anu, el faze un kuza mariadu ki pô-l móre. El kunfia na el envês di pidi orientason na Jeová. (2 Cró. 35:20-25) Kuzê ki nu ta prende? Ka ta inporta kantu anu ki nu ten ô kantu ténpu dja nu ten ta studa Bíblia, nu debe kontinua ta buska Jeová. Kel-li krê fla, faze orason sénpri ta pidi se orientason, studa se Palavra i obi kes konsedju ki kes irmon maduru ta da. Asi, nu ta ten ménus xansi di faze érus gravi i más xansi di ser filís. — Tia. 1:25.

^ ***w23 dizenbru pp. 18-19 Irmans jóven, nhos bira un sérvu di Jeová maduru***
^3 Bíblia ta pâpia di txeu mudjer ki ta amaba Jeová i ki ta sirbiba el. (Odja artigu “Kuzê ki nu pode prende di kes mudjer ki Bíblia ta pâpia di es?” na jw.org.) Sima testu ki tradu téma di kel studu li ta fla, es éra “kontroladu na ses ábitu i fiel na tudu kuza.” Tanbê, kes irman jóven pode atxa na kongregason irmans maduru ki ta ama Jeová i ki es pode imita.

^4 Irmans jóven, nhos pensa na un irman ki nhos konxe, ki é un bon izénplu i ki nhos pode imita. Nhos repara kes kualidadi ki el ten. Dipôs, nhos pensa modi ki nhos pode imita kes kualidadi li. Na kes otu parágrafu nu ta ben odja três kualidadi inportanti ki un irman jóven debe dizenvolve.

^5 Umildadi é un kualidadi inportanti pa nu bira un sérvu di Jeová maduru. Si un mudjer é umildi, el ta ten un bon amizadi ku Jeová i ku otus algen. (Tia. 4:6) Pur izénplu, un irman ki ta ama Jeová ta disidi sigi ku umildadi prinsípiu ki Jeová da ki sta na 1 Koríntius 11:3, ki ta splika kenha ki Jeová da responsabilidadi di toma kónta di kongregason i di família.

^ ***w23 dizenbru pp. 28-29 Irmons jóven, nhos bira un sérvu di Jeová maduru***
^17 Bira un maridu i un xéfi di família. Sima Jizus fla, alguns irmon maduru ta disidi kontinua solteru. (Mat. 19:12) Má si bu disidi kaza, bu ta ben ten responsabilidadis ki un maridu i xéfi di família ten. (1 Kor. 11:3) Jeová ta spera ma un maridu ta ama se mudjer, el ta da-l kes kuza ki el meste, el ta ser un bon amigu pa el i el ta djuda-l bira más amigu di Jeová. (Efé. 5:28, 29) Tudu kes kualidadi ki nu pâpia di el antis na kel studu li, sima dizenvolve kapasidadi di rasusina, mostra ruspetu pa mudjer i ser un algen di kunfiansa, ta ben djuda-u bira un bon maridu. Di kel manera li, bu ta ben sta priparadu pa kes responsabilidadi ki un maridu i un xéfi di família ten.

^18 Ser Pai. Dipôs ki bu kaza bu pode ser pai. Kuzê ki bu pode prende ku Jeová sobri ser un bon pai? Ten txeu kuza ki nu pode prende. (Efé. 6:4) Jeová fla se fidju Jizus, ma el ta amaba el i ma el staba kontenti ku el. (Mat. 3:17) Si bu ser pai, fla bus fidju sénpri ma bu ta ama-s. I sénpri ilojia-s óras ki es faze algun kuza dretu. Kes pai ki ta imita izénplu di Jeová, ta djuda ses fidjus bira un irmon i un irman maduru. Bu pode pripara gósi pa kes responsabilidadi li, si bu ta kuida di otus algen na bu família i na kongregason ku amor i prende fla-s ma bu ta ama-s i ma es ten txeu valor pa bo. (Juan 15:9) Kel-li ta djuda kunpri kes responsabilidadi ki bu pode ben ten na futuru sima bira maridu i ser pai. Má timenti bu ka resebe kes responsabilidadi, bu ten txeu valor pa Jeová i bo é un grandi ajuda pa bu família i pa kongregason.

^ ***w24 janeru p. 20 Jeová ta djuda-u duránti ténpus difísil***
^2 Sikrê nos é sérvus fiel di Jeová, tanbê nu ta pasa pa prublémas i nu ta duense, sima ta kontise ku tudu algen. Tanbê, talvês nu ten ki aguenta opozison ô pirsigison di kes ki ta ôdia povu di Deus. Enbóra Jeová ka ta inpidi pa kes kuza li kontise ku nos, el promete ma el ta djuda-nu. (Isa. 41:10) Ku se ajuda nu pode kontinua ku nos alegria, toma bons disizon i kontinua lial pa el, sikrê na situasons txeu difísil. Na es studu, nu ta ben odja kuatu manera ki Jeová ta djuda-nu duránti ténpus difísil. Tanbê, nu ta ben odja kuzê ki nu meste faze pa nu tra pruvetu di ajuda ki el ta da-nu.

^ ***w24 janeru p. 21 Jeová ta djuda-u duránti ténpus difísil***
^4 Modi ki Jeová ta djuda-nu. El promete ma el ta da-nu kel ki Bíblia ta txoma di “kel pas di Deus”. (Lé Filipensis 4:6, 7.) Kel pas li krê fla ma nu ta xinti kalmu i trankilu na menti i na korason pamodi kel amizadi ki nu ten ku Jeová ki ten txeu valor. Kel pas ki “nu ka ta konsigi intende” é un kuza más sábi di ki kel ki nu ta pode imajina. Dja bu kustuma ora txeu pa Jeová i bu fika dimiradu pamodi bu xinti txeu kalmu dipôs? Kel sentimentu li é pamodi “kel pas di Deus”.

^ ***w23 maiu p. 31 Bu pode alkansa bus méta spritual***
^16 Odja kes difikuldadi li sima un lison. Pensa na kuzê ki poi kel-li ta kontise i pergunta bu kabésa: ‘N pode muda algun kuza pa kel-li ka kontise otu bês?’ (Pro. 27:12) Má alvês, difikuldadis pode mostra ma un méta é difísil dimás pa bo i ma bu ka ta konsigi txiga na el. Si kel-li sta kontise ku bo, pensa na bu méta otu bês i odja si inda bu ta konsigi alkansa-l. I si bu ka konsigi alkansa kel méta ki bu krê, Jeová nunka ka ta atxa ma bo é un algen fraku. — 2 Cor. 8:12.

^17 Pensa na kuzê ki dja bu konsigi faze. Bíblia ta fla ma ‘Deus é ka injustu pa skese di nhos óbra’. (Heb. 6:10) Nton, bo tanbê bu ka debe skese. Pensa na kuzê ki dja bu faze, sima ten un amizadi fórti ku Jeová, pâpia ku otus algen sobri el ô batiza. Sima bu faze prugrésu i bu alkansa bus méta spritual na pasadu, bu pode kontinua ta faze prugrésu pa alkansa kel méta ki bu tene gósi. — Fil. 3:16.

^18 Sima un marinheru ta fika kontenti di txiga na undi ki el krê, ku ajuda di Jeová bu pode alkansa bu méta. Má lenbra, txeu marinheru tanbê ta pruveta kel viajen. Di mésmu manera, sénpri tenta odja modi ki Jeová sta ta djuda-u i kel-li ta djuda-u fika kontenti timenti bu sta sforsa pa alkansa bus méta. (2 Cor. 4:7) Si bu ka dizisti, bu ta ben resebe txeu benson. — Gál. 6:9.

^ ***w24 marsu p. 28 Modi ki bu pode ten serteza ma Jeová sta kontenti ku bo***
^10 El da-nu Bíblia. Jeová djobe maneras di mostra se povu ma el ta ama-s i ma el sta kontenti ku es. Bíblia ta pâpia di dôs situason ki El fla Jizus ma el éra se fidju ki el ta ama i ki ta da-l txeu alegria. (Mat. 3:17; 17:5) Bu ta gostaba pa Jeová fla mésmu kuza di bo? Oji, Jeová ka ta pâpia ku nos la di séu, má através di Bíblia. Óras ki nu ta lé kes palavra ki Jizus fla se disiplus ku amor, é sima si nu sta “obi” Jeová ta fla ma el sta kontenti ku nos. (Lé Juan 16:27.) Jizus imita se Pai di manera perfeitu. Pur isu, óras ki nu lé ma Jizus fla se disiplus inperfeitu, má ki éra fiel, ma el staba kontenti ku es, nu ta pode imajina Jeová ta fla-nu kes mésmu kuza. — Juan 15:9, 15.

^11 El ta da-nu kel ki nu meste. Jeová sta sénpri prontu pa djuda-nu. Pur izénplu, el ta da-nu kel ki nu meste. Má, alvês Jeová ta dexa kes kuza mariadu kontise ku nos, sima kontise ku Jó, ki éra un ómi justu. (Jó 1:8-11) Óras ki nu ta pasa pa prublémas, kel-li ka krê fla ma Deus ka sta kontenti ku nos. Envês di kel-li, kes prubléma ta da-nu oportunidadi di mostra ma nu ta ama Jeová txeu i ma nu ten tudu kunfiansa na el. (Lé Tiagu 1:12.) I duránti kes prubléma, nu ta odja ma el ta ama-nu txeu i ma el ta djuda-nu aguenta firmi.

^ ***w23 abril pp. 24-25 Nu da kunpanheru koraji na runion***
^17 Di ki otu manera nu pode da kunpanheru koraji na nos runion? Si bu ten fidju, djuda bus fidju pripara komentáriu ki ta fika dretu pa ses idadi. (Mat. 21:16) Alvês studu ta pâpia di un asuntu sériu, sima prubléma na kazamentu ô konportamentu, má simé pode ten un ô dôs parágrafu ki un mininu pode da komentáriu. Tanbê, djuda bus fidju intende pamodi es ka pode dadu komentáriu sénpri ki es labanta mô. Splika-s kel-li pode djuda-s ka fika dizanimadu óras ki otus algen dadu komentáriu envês di es. — 1 Tim. 6:18.

^18 Nos tudu nu pode pripara bons komentáriu ki ta onra Jeová i ki ta da nos irmon koraji. (Pro. 25:11) Enbóra alvês nu pode konta un spiriénsia kurtu ki kontise ku nos, nu debe ivita pâpia txeu sobri nos. (Lé Provérbios 27:2; 2 Cor. 10:18) Envês di kel-li, nu ta sforsa pa nu kontinua konsentradu na Jeová, na se Palavra i na se povu. (Apo. 4:11) É klaru ki si pergunta di parágrafu ta pidi pa nu konta un spiriénsia ki kontise ku nos, nu debe faze kel-la. Nu ta ben odja un izénplu di kel-li na kel otu parágrafu.

^ ***w23 junhu p. 10 Sta sénpri prontu pa dia di Jeová***
^6 “Kes ki ta durmi”. (Lé 1 Tesalonisensis 5:6, 7.) Paulu konpara kes ki ka ta ben salva na dia di Jeová ku kes algen ki sta ta durmi. Es ka ta da kónta di ténpu ta pasa i nen di kuzê ki sta kontise na ses vólta. Pur isu, es ka ta konsigi intende pamodi ki alguns kuza inportanti sta ta kontise na mundu i es ta kontinua sen faze nada. Oji, maioria di algen sta ta durmi na sentidu spritual. (Rom. 11:8) Es ka ta kridita ma nu sta ta vive na “ténpu di fin” i ma ka ta dura grandi tribulason ta kumesa. Óras ki ta kontise mudansas grandi na mundu, alguns algen ta mostra interesi na mensajen di Reinu. Má txeu di es ta durmi otu bês envês di fika kordadu. Ti kes algen ki ta kridita na dia di Jeová ta atxa ma inda el ta dura ki ben. (2 Ped. 3:3, 4) Má kada dia ki ta pasa é más inportanti inda nu sta kordadu.

^ ***w23 junhu pp. 11-12 Sta sénpri prontu pa dia di Jeová***
^10 Amor tanbê é txeu inportanti pa nu kontinua kordadu i mante sienti. (Mat. 22:37-39) I amor pa Deus ta djuda-nu kontinua ta prega, sikrê kel-li pode pô-nu na algun prubléma. (2 Tim. 1:7, 8) Dja ki nu ta mostra amor tanbê pa kes ki ka ta sirbi Jeová, nu ta kontinua ta prega na nos tiritóriu i ti mésmu nu ta da tistimunhu pa tilifóni i pa karta. Nu ka ta perde speransa ma un dia kes algen li ta muda i es ta kumesa ta faze kel ki é dretu. — Eze. 18:27, 28.

^11 Tanbê nu ta ama nos irmons i irmans. Nu ta mostra kel amor li óras ki nu “ta inkoraja i djuda kunpanheru”. (Lé 1 Tesalonisensis 5:11.) Sima trópas ta fika ladu-ladu na un géra, nu ta inkoraja kunpanheru. É klaru ki un trópa pode da se kunpanheru pankada duránti un géra. Má el ka ta faze-l di abuzu. Di mésmu manera, nunka nu ka ta mágua nos irmons i irmans di abuzu ô paga mal ku mal. (1 Tes. 5:13, 15) Tanbê, nu ta mostra nos amor óras ki nu ta ruspeta kes irmon ki ta toma kónta di kongregason. (1 Tes. 5:12) Kantu Paulu skrebe pa kes irmon na Tesalónika, ses kongregason ka tinha un anu inda ki formadu. Talvês kes ómi ki ta tomaba kónta di kongregason ka tinha txeu spiriénsia i es fadja txeu bês. Má simé, es ta mereseba ruspetu. Sima grandi tribulason ta fika más pértu, nu pode meste dipende di orientasons di ansions di nos kongregason más ki gósi. Nu pode ka konsigi ten orientasons di irmons di sédi mundial i di filial. Pur isu, désdi gósi é inportanti nu prende ama i ruspeta ansions di nos kongregason. Ka ta inporta kuzê ki kontise, nu ta mante sienti i nu ka ta konsentra na ses inperfeison. Envês di kel-li, nu debe konsentra na manera ki Jeová através di Jizus sta ta orienta kes ómi fiel li.

^ ***w23 otubru p. 17 “Modi ki Jeová ta ben poi nhos ta fika fórti?”***
^19 Modi ki bu pode bira bu speransa más fórti? Pur izénplu, si bu ten speransa di vive pa tudu ténpu na téra, lé kuzê ki Bíblia ta fla sobri Paraízu i midita na el. (Isa. 25:8; 32:16-18) Pensa na modi ki vida ta ben ser na mundu novu. Imajina bu vida la. Kenha ki bu ta odja? Kuzê ki bu ta obi? Modi ki bu ta xinti? Pa djuda-u imajina, odja kes dizenhu di Paraízu na nos publikasons ô odja múzikas sima Kel mundu novu ki sta ben, Sta kuazi ta kontise, ô Pensa na kel ténpu. Si nu ta pensa sénpri na nos speransa di mundu novu, nos prublémas ta ser ‘lébi i pa poku ténpu’. (2 Kor. 4:17) Speransa ki Jeová ta da-u ta djuda-u ten forsa.

^20 Sikrê óras ki nu sta xinti fraku, ‘Deus ta da-nu forsa’. (Sal. 108:13) Jeová dja da-u kel ki bu meste pa bu resebe se forsa. Pur isu, óras ki bu meste ajuda pa faze un diziginason, pa aguenta un prubléma ô pa kontinua ku alegria faze orason pa Jeová di korason i djobe se orientason através di studu pesoal. Dexa bus irmon ku irmans da-u koraji. Tra ténpu sénpri pa pensa na bu speransa. Nton, “pa kel grandi puder di Deus da nhos forsa, asi pa nhos pode aguenta firmi na tudu kuza, ku paxénxa i alegria.” — Kol. 1:11.

^ ***w23 maiu pp. 20-21 Kontinua ‘ku xama di Jeová’ sendedu***
BÍBLIA ta pâpia di amor di verdadi di un manera txeu bunitu. El ta fla: ‘Xama di amor é sima un lumi ta kema, sima xama di Jeová. Ka ten agu ki ta pode paga lumi di amor, nen riu ki ta pode leba-l na se korenti.’ (Cân. 8:6, 7) Kes palavra li ta da maridu ku mudjer sertéza ma es pode ten un amor fórti pa kunpanheru.

^2 Maridu ku mudjer meste sforsa pa mostra amor pa kunpanheru timenti es sta bibu. Pur izénplu, un lumi ta kontinua ta kema timenti un algen sta ta poi lenha na el. Si ningen ka faze kel-li, lumi ta paga. Di mésmu manera, amor entri maridu ku mudjer pode kontinua fórti pa tudu ténpu, si es kontinua ta kuida di ses amor. Alvês, maridu ku mudjer pode xinti ma ses amor sta ta fria, prinsipalmenti óras ki es tene falta di dinheru, prublémas di saúdi ô preson pa kria fidjus. Nton si bo é kazadu, modi ki bu pode kontinua ku ‘xama di Jeová’ sendedu na bu kazamentu? Na kel studu li, nu ta ben odja três manera di kontinua ku nhos kazamentu fórti i filís.

NHOS KONTINUA TA BIRA NHOS AMIZADI KU JEOVÁ MÁS FÓRTI

^3 Pa kontinua ku ‘xama di Jeová’ sendedu, maridu ku mudjer debe sforsa pa ten un amizadi fórti ku Jeová. Modi ki faze kel-li ta djuda kazamentu? Óras ki un kazal ta da valor pa ses amizadi ku ses Pai na séu, es ta tene gana di sigi se konsedjus, i kel-li ta djuda-s ivita i vense prublémas ki pode poi ses amor pa kunpanheru ta fria. (Lé Eclesiastes 4:12.) Kes algen ki ten un amizadi fórti ku Jeová, tanbê ta faze ses midjór pa imita-l i dizenvolve kualidadis, sima bondadi, paxénxa i gana di púrdua. (Efé. 4:32–5:1) Óras ki un kazal ta mostra kes kualidadi li é más fásil ses amor pa kunpanheru bira más fórti. Un irman ki txoma Lena, ki dja ten más di 25 anu kazadu, fla: “É fásil ama i ruspeta un algen ki ten un amizadi fórti ku Jeová.”

^ ***w23 agostu p. 2 Prende ku izénplu di Daniel***
^2 Jeová ta amaba Daniel, ka pamodi el éra bunitu nen pamodi kes priviléjiu ki el tinha na palásiu, má pamodi kel tipu di algen ki Daniel skodje ser. Kantu Jeová fla ma Daniel éra sima Nué i Jó, talvês el tinha uns 20 anu. Pa Jeová, Daniel éra justu sima Nué i Jó, ki sirbi-l ku lialdadi duránti txeu anu. (Gén. 5:32; 6:9, 10; Jó 42:16, 17; lé Ezequiel 14:14.) I Jeová kontinua ta ama Daniel duránti tudu se vida. — Dan. 10:11, 19.

^ ***w23 agostu pp. 4-5 Prende ku izénplu di Daniel***
^8 Kuzê ki nu meste faze pa nu dizenvolve koraji? Nos pai ku nos mai pode insentiva-nu pa nu ser korajozu, má kel kualidadi li ka pode pasa di pai pa fidju. Ganha koraji é sima prende faze algun kuza. Un manera ki bu pode prende faze algun kuza, é presta txeu atenson na kuzê ki kel algen ki sta inxina-u ta faze i dipôs imita-l. Di mésmu manera, nu ta prende mostra koraji, óras ki nu ta djobe ku atenson modi ki otus algen ta mostra kel kualidadi li i dipôs nu ta imita-s. Nton, kuzê ki nu pode prende ku Daniel? Sima el, nu meste konxe Palavra di Deus dretu. Nu debe ten un amizadi fórti ku Jeová i pâpia ku el na orason txeu bês i di korason. Nu meste ten kunfiansa na Jeová i sta konvensidu ma el ta djuda-nu. Asi, óras ki nos fé podu na próva, nu ta mostra koraji.

^9 Mostra koraji pode djuda-nu di txeu manera. Odja spiriénsia di Ben. Na se skóla na Alimanha, tudu algen ta kriditaba na ivoluson i es ta atxaba ma kuzê ki Bíblia ta fla sobri kriason é un stória inventadu. Un dia, Ben tevi oportunidadi di fika na frenti di se kolégas, déntu di sala di aula i splika pamodi ki el ta kriditaba na kriason. Ku koraji, el fla kuzê ki el ta kriditaba na el. Kuzê ki kontise? Ben fla: “Nha profesor obi ku atenson. I el faze kópias di kel informason ki N uza pa N difende kuzê ki N ta kriditaba na el, pa da kada un di nhas koléga di sala.” Modi ki kolégas di Ben reaji? Ben fla: “Txeu di es obi-m i es fla ma es ta dimiraba mi.” Sima spiriénsia di Ben ta mostra, txeu bês otus algen ta ruspeta kes ki ta mostra koraji. Tanbê es pode djuda otus algen konxe Jeová. Di serteza, nu ten bons motivu pa dizenvolve koraji.

^ ***w23 junhu p. 13 Sta sénpri prontu pa dia di Jeová***
^15 Ka ta dura, di algun manera, kes inimigu di Deus ta ben fla: “Pas i suguransa!” (1 Tes. 5:3) Kes informason falsu ki ta ben di dimónis, ta ben intxi téra i ta ben ingana kuazi tudu algen. (Apo. 16:13, 14) Má i nos? Nu ka ta ser inganadu si nu “djobe dretu [ô prova] tudu kuza”. (Lé 1 Tesalonisensis 5:21.) Kel palavra na gregu ki traduzidu pa “djobe dretu” ta uzadu pa pâpia di manera ki algen ta provaba si metal sima prata i oru, éra verdaderu. Pur isu, nu meste prova si kel ki nu ta obi ô ki nu ta lé é verdaderu. Kel-li éra inportanti pa kes irmon na Tesalónika i é más inportanti inda pa nos sima grandi tribulason sta kuazi ta txiga. Envês di nu kridita na tudu kuza ki otus algen ta fla, nu uza nos kapasidadi di pensa pa nu konpara kuzê ki nu ta lé ô ki nu ta obi, ku kuzê ki Bíblia i organizason di Jeová ta fla. Si nu faze kel-li, ninhun informason falsu ki ta ben di dimónis ka ta ingana-nu. — Pro. 14:15; 1 Tim. 4:1.

^16 Nu sabe ma povu di Jeová ta ben salva na grandi tribulason. Má nu ka sabe kuzê ki ta ben kontise ku kada un di nos manhan. (Tia. 4:14) Sikrê nu salva na grandi tribulason ô nu móre antis, nu ta ser rekonpensadu ku vida pa tudu ténpu si nu kontinua fiel. Kes skodjedu ku spritu santu ta ba sta ku Jizus na séu. Kes otu ovelha ta ben sta na paraízu li na téra. Nton, nos tudu nu meste konsentra na nos speransa sábi i sta sénpri prontu pa dia di Jeová!

^ ***w23 novenbru p. 8 Modi ki nu pode kontinua ku nos amor fórti pa kunpanheru***
KANTU apóstlu Paulu staba ta pâpia di fé, speransa i amor el fla ma “kel más inportanti di kes três [kualidadi] é amor.” (1 Kor. 13:13) Pamodi ki Paulu fla kel-li? Pamodi na futuru, nu ka ta meste más ten fé na promésas di Deus di un mundu novu dja ki kes kuza li ta sta ta kontise. Má sénpri nu ta meste ten amor pa Jeová i pa pesoas. Na verdadi, nos amor pa es ta ba ta bira más txeu pa tudu ténpu.

^ ***w23 novenbru pp. 8-9 Modi ki nu pode kontinua ku nos amor fórti pa kunpanheru***
^3 Pamodi ki é inportanti nu ama kunpanheru? Un motivu é pamodi óras ki nu ta mostra amor pa nos irmons nu ta prova ma nos é kristons verdaderu. Jizus fla se apóstlus: “Tudu algen ta fika ta sabe ma nhos é nhas disiplu, si nhos ten amor pa kunpanheru.” (Juan 13:35) Tanbê, ten amor pa kunpanheru ta djuda-nu kontinua unidu. Apóstlu Paulu fla ma amor ta “uni tudu algen di manera konplétu.” (Kol. 3:14) Má ten otu motivu inportanti pa nu ten amor pa kunpanheru. Apóstlu Juan fla se irmons ku irmans: “Kel ki ta ama Deus tanbê debe ama se irmon.” (1 Juan 4:21) Óras ki nu ta mostra amor pa kunpanheru, nu ta prova ma nu ta ama Deus.

^ ***w23 agostu p. 26 Leba kes karga ki bu meste i bota kes otu***
BÍBLIA ta konpara vida di kenha ki ta sirbi Deus ku un korida. Kes algen ki ta kóre i ki ta konsigi txiga na méta, ta resebe vida pa tudu ténpu. (2 Tim. 4:7, 8) Nu meste faze tudu sforsu pa kontinua ta kóre, prinsipalmenti pamodi nu sta kuazi ta txiga na méta. Apóstlu Paulu konsigi tirmina se korida pa vida i el fla-nu kuzê ki ta djuda-nu ganha es korida. El fla pa “nu libra di tudu pézu... i nu kóre sen dizisti na kel korida ki nu ten nos dianti”. — Lé Ebreus 12:1.

^2 Kantu Paulu fla ma nu debe “libra di tudu pézu”, el krê flaba ma ka ten ninhun karga ki un sérvu di Jeová debe leba? Nau, é ka kel-li ki el krê flaba. Envês di kel-li, el krê flaba ma nu debe libra di kalker pézu ki nu ka meste. Kel tipu di pézu li pode trapadja-nu i pô-nu ta fika kansadu. Pa nu aguenta firmi, nu debe odja si nu sta ta karega algun pézu ki nu ka meste i bota-s lógu. Má omésmu ténpu, nu ka krê dexa di leba kes karga ki nu debe leba. Pamodi si nu faze kel-li, nu ta sai di kel korida. (2 Tim. 2:5) Ki kargas ki nu debe leba?

^ ***w23 julhu pp. 23-24 Imita Jeová i ser ikilibradu***
^13 Ser ikilibradu tanbê ta djuda-nu ruspeta opinion di otus algen. Pur izénplu, alguns irman gosta di uza makiajen, i otus ta prifiri ka uza. Alguns irmon gosta di toma bebida alkólika na limiti, má otus ta disidi ka toma ninhun bebida alkólika. Tudu algen ki ta sirbi Deus krê ten bon saúdi, má es ta skodje maneras diferenti di kuida di ses saúdi. Si nu ta atxa ma sénpri nu ten razon i nu ta tenta konvense otus pa faze sima nos, nu pode tropesa otus i dividi kongregason. Di serteza nu ka ta krê faze kel-li! (Lé 1 Koríntius 8:9; 10:23, 24) Nu ben odja dôs izénplu ki ta mostra modi ki sigi prinsípius di Bíblia pode djuda-nu ser ikilibradu i mante pas na kongregason.

^14 Manera di bisti i di konpo. Jeová ka ta fla-nu kuzê ki nu debe bisti, má el ta da-nu prinsípius pa nu sigi. Nu debe bisti di un manera ki ta da ónra pa Deus, ki ta mostra ma nos é ikilibradu, modéstu i ma nu ten “bon juís”. (1 Tim. 2:9, 10; 1 Ped. 3:3) Pur isu, nu ka ta bisti di un manera ki nu ta poi otus algen ta konsentra na nos. Prinsípius di Bíblia tanbê ta djuda ansions ka kria régras sobri manera di bisti i stilu di kabélu. Pur izénplu, ansions na un kongregason krê djudaba alguns irmon jóven ki staba ta uza un stilu di kabélu ki staba na móda, ki éra kurtu má dislexadu. Modi ki ansions pode djudaba es sen kria un régra? Enkaregadu di grupu di kongregason fla kes ansion pa fla kes irmon: “Si nhos sta na tribuna i kes algen ki sta sisti sta presta más atenson na nhos aparénsia di ki na kuzê ki nhos sta fla, nton algun kuza ka sta dretu ku nhos manera di bisti i di konpo.” Kel splikason sinplis li djuda kes irmon jóven intende kuzê ki es debe fazeba i ansions ka kria un régra.

^ ***w23 junhu pp. 24-25 Dexa grandi ruspetu pa Deus kontinua ta djuda-u***
^17 Jeová ta uza izénplu di kes dôs mudjer li pa mostra-nu modi ki nu pode ten un futuru filís. Kes ki ta seta konviti di ‘kel mudjer tola’ ta atxa ma faze konportamentu seksual mariadu é sábi. Es krê sô pasa sábi sen pensa na futuru. Má kuzê ki es sta ta faze ta leba-s pa ‘fundu di Sipultura.’ — Pro. 9:13, 17, 18.

^18 Kes ki ta seta konviti di kel mudjer ki ta reprizenta ‘sabedoria di verdadi’ ta ten un futuru diferenti! I es é filís pamodi es ten tudu kes kuza ki es meste pa es kontinua ku un amizadi fórti ku Jeová. (Isa. 65:13) Através di proféta Izaías Jeová fla: ‘Nhos obi-m ku atenson i nhos kume kuza dretu, i nhos ta ben xinti gostu di kes midjór kumida.’ (Isa. 55:1, 2) Nu sta ta prende ama kes kuza ki Jeová ta ama i ôdia kes kuza ki el ta ôdia. (Sal. 97:10) I nu ta fika kontenti di konvida otus algen pa prende ku ‘sabedoria di verdadi’. É sima si nu ta ‘txoma na kes lugar altu di sidadi: “Tudu kes ki ka ten spiriénsia, pa ben pa li!”’ Ajuda ki sabedoria di verdadi ta da anos i kes ki seta se konviti ka ta sirbi sô pa gósi. El ta kontinua pamodi el ta djuda-nu ‘vive’ pa tudu ténpu timenti nu ta ‘anda na kaminhu di intendimentu.’ — Pro. 9:3, 4, 6.

^ ***w23 setenbru p. 14 Mostra brandura krê fla ma bo é fórti***
MODI ki bu ta xinti óras ki un koléga di trabadju ô di skóla ta faze-u perguntas sobri kuzê ki bu ta kridita na el? Bu ta fika nervozu? Maioria di nos ta xinti si. Má kes pergunta ki un algen ta faze pode djuda-nu intende kuzê ki el ta pensa ô ta kridita na el, asi ta fika más fásil pâpia ku el sobri kes notísia sábi. Má, alvês un algen pode faze un pergunta pa dizafia-nu. Nu ka ta fika dimiradu. Kel-li ta kontise pamodi alguns algen obi informasons mariadu sobri kes kuza ki nu ta kridita na el. (Atus 28:22) Tanbê nu sta ta vive na “ténpu di fin”, ki txeu algen “ka ta krê konkorda ku otus” i ti es é “runhu”. — 2 Tim. 3:1, 3.

^2 Bu pode pergunta: ‘Modi ki N pode kontinua kalmu i mostra bondadi óras ki algen krê diskuti ku mi sobri kuzê ki N ta kridita na el?’ Kuzê ki pode djuda-u? Un kuza ki pode djuda-u é brandura. Un algen brandu ka ta xatia faxi, má el ta konsigi kontrola óras ki algen provoka-l ô óras ki el ka sabe kuzê ki el ta responde. (Pro. 16:32) Má é klaru ki alvês é ka fásil ser un algen brandu. Modi ki bu pode dizenvolve brandura? Modi ki bu pode responde ku brandura óras ki algen ta duvida di kuzê ki bu ta kridita na el? I si bo é pai ô mai, modi ki bu pode inxina bus fidju difende ses fé ku brandura? Nu ben odja.

^ ***w24 febreru p. 25 Kontinua ta sigi orientason di Jeová***
^17 Alvês, nu ta resebe konsedjus di organizason ki ta proteje-nu. Pur izénplu, nu ta avizadu sobri prigu di ama dinheru i sobri faze kuzas ki pode pô-nu ta dizobidese leis di Deus. Nu ta resebe bensons di Jeová si nu sigi kes konsedju li. Nu ta ten un konsénsia linpu i nu ta ivita txeu prubléma. (1 Tim. 6:9, 10) Pamodi kel-li, nu ta pode sirbi Jeová di tudu nos korason. Ka ten nada ki ta da-nu más alegria i pas na vida. — Lé Isaías 48:17, 18.

^18 Nu ka ten dúvida ma Jeová ta kontinua ta uza kes algen ki el skodje pa el da-nu orientason duránti grandi tribulason i duránti govérnu di mil anu. (Sal. 45:16) Nu ta kontinua ta sigi orientason sikrê nu ta prifiri faze kuzas di nos manera? Tudu ta dipende di modi ki nu sta reaji gósi óras ki nu resebe orientason di Jeová. Pur isu, nu krê sigi sénpri orientason di Jeová i kel-li ta inklui kel ki el ta da-nu através di ómis ki el skodje pa kuida di nos. (Isa. 32:1, 2; Ebr. 13:17) Nu pode sigi nos gia Jeová pamodi el ta libra-nu di kalker kuza ki pode prujudika nos amizadi ku el i el ta leba-nu pa vida pa tudu ténpu na mundu novu.

^ ***w23 otubru p. 8 Bu sta “prontu pa obi”?***
^9 Txeu algen ta rekonhese ma nu meste di govérnu i ma nu debe obi ku peloménus alguns di kes lei di “autoridadi”. (Rom. 13:1) Omésmu ténpu, es pode ka ta krê obi ku un lei ki ta parse ma é injustu ô ma el ta iziji txeu dimás. Pur izénplu, pensa na inpostu ki nu ta paga. Na un país di Europa txeu algen ta fla ma si bu ta atxa ma un inpostu é injustu, bu ka debe paga-l. É pamodi kel-li ki na kel país kes algen ka ta paga tudu kes inpostu ki govérnu ta iziji.

^10 Bíblia ta rekonhese ma Satanás sta ta kontrola govérnus di ómi i ma ka ta dura es ta ben distruídu. (Sal. 110:5, 6; Ecl. 8:9; Luk. 4:5, 6) Tanbê el ta fla-nu ma “ken ki ta fika kóntra autoridadi, ta fika kóntra órdi ki Deus poi.” Inda Jeová sta ta dexa govérnus di ómi governa pa pode ten órdi i el ta spera ma nu ta obi ku es. Pur isu, nu debe “da tudu algen kel ki es ten direitu”, kel-li ta inklui inpostu, ruspetu i obidiensa. (Rom. 13:1-7) Talvês nu ta atxa ma un lei ta trapadja-nu, ma é injustu ô ma é difísil di obi. Má nu ta obi ku autoridadi pamodi Jeová ta fla-nu pa nu faze kel-li. Nu ka ta obi ku es sô si es pidi-nu pa nu viola leis di Jeová. — Atus 5:29.

^ ***w23 otubru p. 20 Studa Palavra di Deus ku kuidadu***
^6 Odja pur izénplu kuzê ki Bíblia ta fla sobri vontadi di Deus. Jeová é ka sima algen ki ta skodje sô un kaminhu pa txiga na un lugar ki el krê. Má, si algun kuza blokia kel kaminhu, kel algen pode ka txiga na kel lugar. Má vontadi di Jeová é sima kel lugar própi. Jeová disidi dretu na undi ki el ta bai. Má el pode skodje kaminhu diferenti pa txiga la. Nu ta agradese Jeová pamodi el fla-nu poku-poku na Bíblia kal ki é se “vontadi pa tudu ténpu”. (Efé. 3:11) Jeová pode skodje kaminhus diferenti pa faze se vontadi i sénpri el ta ten bons rezultadu pamodi el ta ‘faze pa tudu kuza djuda pa se vontadi kontise’. (Pro. 16:4) I rezultadu di kes kuza ki Jeová ta faze ta dura pa tudu ténpu. Kal ki é vontadi di Jeová i kuzê ki el faze pa kunpri-l?

^7 Deus fla Adon ku Eva kal ki éra se vontadi pa es. El fla-s: ‘Nhos ten fidjus i nhos bira txeu; nhos intxi téra i nhos manda na tudu kriatura bibu’ na téra. (Gén. 1:28) Kantu Adon ku Eva rabela, tudu algen bira pekador, má kel-li ka inpidi Jeová di faze se vontadi, sô el muda manera di faze se vontadi. Lógu dipôs, Jeová disidi kria un Reinu na séu pa kunpri vontadi ki el tinha désdi komésu pa algen i pa téra. (Lé Mateus 25:34.) Na se ténpu, Jeová manda se Fidju pa téra pa inxina algen sobri Reinu i pa da se vida pa salva-nu di pekadu i di mórti. Dipôs, Jizus resusitadu pa ba vive na séu i pa bira Rei di Reinu di Deus. Má inda ten mutu más kuza ki bu pode prende sobri vontadi di Deus.

^ ***w23 novenbru pp. 12-13 Modi ki nu pode kontinua ku nos amor fórti pa kunpanheru***
^16 Konsentra na kes kuza puzitivu di bus irmon ku irmans, envês di kes kuza negativu. Pensa na kel izénplu li: Imajina ma bu sta na un konvíviu ku un grupu di irmon ku irmans. Nhos sta ta divirti i na fin di konvíviu nhos krê tra un fotu djuntu. Na verdadi, bu ta tra más dôs fotu pa ten serteza ma tudu algen fika dretu. Gósi, bu ten três fotu. Má na un di es bu ta repara ma un irmon ka sai dretu. Kuzê ki bu ta fazeba ku kel fotu? Bu ta paga-l pamodi bu tene kes otu dôs fotu. I na es, tudu algen sta dretu i kel irmon tanbê.

^17 Nu pode konpara kes fotu ki bu tra ku kes lenbransa ki bu ten. Di serteza bu ta lenbra di bons momentu ki bu pasa ku bus irmon ku irmans. Má talvês, na un di kes situason, un irmon ô un irman fla ô faze un kuza ki magua-u. Kuzê ki bu ta fazeba ku kel lenbransa? Pamodi ki bu ka ta tenta paga-l sima bu ta pagaba un di kes fotu ki ka sai dretu? (Pro. 19:11; Efé. 4:32) Nu pode skese di pekadus pikinoti di nos irmons ku irmans pamodi nu ten bons lenbransa di ténpu ki nu pasa djuntu ku es. Kes-li é kes tipu di lenbransa ki nu krê guarda i ki nu ta da valor.

^ ***w23 dizenbru p. 20 Irmans jóven, nhos bira un sérvu di Jeová maduru***
^8 Ester mostra ma el éra modéstu di otu manera. El éra ‘un jóven txeu bunita’, má simé el ka txoma atenson pa se kabésa. (Est. 2:7, 15) Modi ki un irman pode imita izénplu di Ester? Un manera é faze kel ki sta na 1 Timótiu 2:9, 10. (Lé.) Apóstlu Paulu fla irmans pa es bisti dretu i ku bon juís. Kes palavra gregu ki uzadu li ta mostra ma un mudjer debe bisti ku ruspetu i leba en kónta sentimentus i opinions di otus algen. Nu ten txeu orgulhu di nos irmans ki nu krê txeu ki ta aplika kel konsedju li!

^9 Disirnimentu é un otu kualidadi ki tudu irmans meste dizenvolve pa es bira maduru. Kuzê ki é disirnimentu? É kapasidadi di sabe kuzê ki é dretu i kuzê ki é mariadu i dipôs skodje faze kel ki é dretu. Odja izénplu di Abigail. Se maridu toma un mau disizon ki pode prujudikaba tudu algen di se kaza. Abigail aji faxi. Pamodi el mostra disirnimentu, el salva vida di kes algen di se kaza. (1 Sam. 25:14-23, 32-35) Disirnimentu tanbê ta djuda-nu sabe ki óra ki nu debe pâpia i ki óra ki nu debe fika kaladu. El ta djuda-nu mostra preokupason pa otus, má sen mete na ses vida. — 1 Tes. 4:11.

^ ***w24 janeru pp. 21-22 Jeová ta djuda-u duránti ténpus difísil***
^5 Filipensis 4:7 tanbê ta fla ma kel pas di Deus “ta proteje”, ô guarda, “nhos korason i nhos menti”. Kel palavra ki traduzidu pa “guarda” éra un palavra ki ta uzadu pa pâpia di trópas ki ta guardaba un sidadi i ta protejeba el kóntra atakis di inimigus. Kes algen ki ta moraba na un sidadi undi tinha guardas, ta xintiba suguru pamodi es sabia ma kes guarda staba ta proteje-s. Di mésmu manera, óras ki pas di Deus ta guarda nos korason i nos menti, nu ta xinti kalmu pamodi nu sabe ma nu sta suguru. (Sal. 4:8) Sima kontise ku Ana, sikrê nos situason ka muda lógu, nu pode kontinua ta xinti pas. (1 Sam. 1:16-18) I óras ki nu ta xinti kalmu, txeu bês é más fásil nu pensa di manera klaru i toma bons disizon.

^6 Kuzê ki nu meste faze. Óras ki bu sta txeu preokupadu, bu pode pidi Jeová pa djuda-u. Modi ki bu pode faze kel-li? Faze orason ti ki bu xinti kel pas di Deus. (Luk. 11:9; 1 Tes. 5:17) Luis ki dja nu papiaba di el antis, fla modi ki el ku se mudjer Ana, konsigi aguenta kantu ki es diskubri ma el tinha sô alguns mês di vida. El fla: “Na un situason sima kel-li é difísil dimás toma disizons sobri tratamentu di saúdi i otus asuntu. Má, sô nu konsigi ten pas duránti kel situason txeu difísil pamodi nu ora.” Luis ku se mudjer fla ma es ora txeu bês ta pidi Jeová pa da-s kel pas na menti, un korason kalmu i sabedoria pa es toma bons disizon. I es xinti ajuda di Jeová. Si bu sta ta pasa pa un prubléma, kontinua ta faze orason i bu ta xinti kel pas di Jeová ki ta guarda bu korason i bu menti. — Rom. 12:12.

^ ***w24 febreru pp. 11-12 ‘Nhos lova nómi di Jeová’***
^11 Jizus sabia ma vontadi di Jeová é bira Se nómi santu i linpa-l di tudu mintira ki Satanás konta kóntra el. É pur isu ki Jizus inxina se sigidoris pa ora si: “Nos Pai ki sta na séu, pa bu nómi ser santifikadu.” (Mat. 6:9) Jizus ta intendeba ma kel-li é kel asuntu más inportanti ki ta involve tudu kriason. (Lé Ezequiel 36:23.) Ka ten ningen na séu ku téra ki faze más kuza pa bira nómi di Jeová santu di ki Jizus. Má, di kuzê ki inimigus di Jizus akuza-l kantu el podu prézu? Di pâpia kóntra Deus! Di serteza Jizus sabia ma pâpia kóntra nómi santu di se Pai é kel pekadu más gravi ki ten. Jizus staba txeu preokupadu pamodi es akuza-l i es kondena-l pa kel krimi li. Kel-li talvês é kel motivu prinsipal ki poi Jizus ta fika “txeu angustiadu” na kes óra antis di el móre. — Luk. 22:41-44.

^12 Pa santifika nómi di se Pai, Jizus aguenta tudu tipu di tortura, insultu i mintiras kóntra el. El sabia ma el debe obiba ku se Pai na tudu kuza. I el ka tinha ninhun motivu pa el xintiba vergónha. (Ebr. 12:2) El sabia tanbê ma Satanás staba ta akuzaba el na kel momentu difísil. (Luk. 22:2-4; 23:33, 34) Di serteza Satanás kreba pa Jizus dexaba di ser lial pa Jeová. Má Satanás fadja konpletamenti! Jizus prova ma Satanás é un mintirozu kruel i ma Jeová ten sérvus lial ki ta kontinua fiel pa el, sikrê óras ki es pasa pa situasons difísil!

^13 Bu krê dexa bu Rei ki sta ta governa kontenti? Kontinua ta lova nómi di Jeová i ta djuda otus algen prende tudu kes kualidadi bunitu di nos Deus. Óras ki bu faze si, bu sta ta imita Jizus. (1 Ped. 2:21) Sima Jizus, bu sta ta dexa Jeová kontenti i bu ta prova ma Satanás, ki é Se inimigu, é un mintirozu diskaradu!

^ ***w24 marsu p. 2 Bu sta priparadu pa bu da bu vida pa Jeová?***
NA KES últimu sinku anu, más di un milhon di algen batiza i es bira Tistimunhas di Jeová. Txeu di es é sima Timótiu, ki éra un disiplu di ténpu di apóstlus, ki prende verdadi ‘désdi ki el nase’. (2 Tim. 3:14, 15) Otus Tistimunha di Jeová prende sobri Jeová kantu es éra adultu i alguns kantu dja es staba algen di idadi. Dja ten algun ténpu, ki un mudjer ki studa Bíblia ku Tistimunhas di Jeová batiza ku 97 anu!

^ ***w24 marsu p. 3 Bu sta priparadu pa bu da bu vida pa Jeová?***
^4 Kantu bu da bu vida pa Jeová, bu skodje bira disiplu di Jizus i di la pa dianti faze vontadi di Jeová bira kel kuza más inportanti na bu vida. Má kuzê ki ta involve da bu vida pa Jeová? Jizus fla: “Si algen krê ser nha sigidor, el debe nega se kabésa”. (Mat. 16:24) Kel frazi na gregu ki traduzidu pa “el debe nega se kabésa” tanbê pode ser traduzidu pa “el debe fla nau pa se kabésa”. Dja ki bu da bu vida pa Jeová, bu meste fla nau pa kalker kuza ki ta bai kóntra se vontadi. (2 Kor. 5:14, 15) Kel-li ta inklui fla nau pa “kes óbra di karni”, sima konportamentu seksual mariadu. (Gál. 5:19-21; 1 Kor. 6:18) Si bu obi ku Jeová, bu vida ta bira más difísil? Nau. Si bu ta ama Jeová i si bu ten serteza ma obi ku se leis é bon pa bo, bu vida ka ta bira más difísil. (Sal. 119:97; Isa. 48:17, 18) Un irmon ki txoma Nikolau fla: “Bu pode odja leis di Jeová sima un gradi di un kadia ki ta inpidi-u di faze kel ki bu krê ô sima un gradi ki ta proteje-u di prigu di un lion.”

^ ***w24 marsu p. 30 Modi ki bu pode ten serteza ma Jeová sta kontenti ku bo***
^15 Jeová ta da se spritu santu pa kes algen ki el sta kontenti ku es. (Mat. 12:18) Pensa na kel-li: ‘N ta mostra alguns kualidadi di frutu di spritu santu na nha vida?’ Bu ten más paxénxa gósi ku otus algen di ki antis di bu konxe Jeová? Na verdadi, kantu más bu mostra kes kualidadi di frutu di spritu di Deus, más serteza bu ta ten ma Jeová sta kontenti ku bo! — Odja kuadru “Frutu di spritu é...”

^ ***w24 marsu p. 31 Modi ki bu pode ten serteza ma Jeová sta kontenti ku bo***
^17 Ku bazi na resgati Jeová ta púrdua pekadus di kes algen ki el sta kontenti ku es. (1 Tim. 2:5, 6) Má, i si na nos korason inda nu ka ten serteza ma Jeová sta kontenti ku nos, sikrê nu ten fé na resgati i dja nu batiza? Lenbra ma nen sénpri nu ka ta pode kunfia na kuzas ki nu sta xinti, má nu pode kunfia na Jeová. Pa el kes algen ki ten fé na resgati é justu i el promete ma el ta abênsua-s. (Lé Salmo 5:12; Rom. 3:26) Un irman ki txoma Vicky da kónta modi ki foi bon pa el pensa txeu na valor di resgati. El fla: “Jeová tevi txeu ténpu ta mostra paxénxa ku mi... Má, éra sima si N staba ta fla-l: ‘Bu ka ta konsigi ama un algen sima mi. Sakrifisiu di bu Fidju ka ta txiga pa púrdua nhas pekadu.’” Dipôs di pensa txeu na prezenti di resgati, el kumesa ta xinti ma Jeová ta ama-l. Nos tanbê, nu pode xinti ma Jeová ta ama-nu i ma el sta kontenti ku nos si nu pensa na resgati.

^ ***w23 abril pp. 9-10 “Bu irmon ta ben labanta”!***
^7 Jeová tanbê ten puder di resusita mortus? Klaru ki sin! El é ‘Tudu-Poderozu’. (Apo. 1:8) Nton el ten puder pa kaba ku kalker di nos inimigu, ti mésmu mórti. (1 Cor. 15:26) Sabe di kel-li ta da-nu forsa i ta konsola-nu. Odja spiriénsia di un irman ki txoma Emma Arnold. El ku se família pasa pa txeu provason duránti Sugundu Géra na Mundu Interu. Móre alguns di ses família na kanpu di konsentrason Nazista. Pa konsola se fidju-fémia, Emma fla: “Si kes algen ki móre ka ta viveba nunka más, nton kel-li krê fla ma mórti ki é nos inimigu é más fórti di ki Deus. Má kel-li é ka verdadi ô nau?” Di sertéza ka ten nada más fórti di ki Jeová! Deus Tudu-Poderozu ki kria vida ten puder di da kes algen ki móre vida otu bês.

^8 Otu motivu ki nu ten pa kridita ma Deus ta ben resusita kes algen ki dja móre é pamodi se mimória ka ten limiti. El ta txoma kada stréla pa se nómi. (Isa. 40:26) Tanbê el ta lenbra di kes algen ki dja móre. (Jó 14:13; Lukas 20:37, 38) El pode lenbra sen prubléma di tudu kuza di kes algen ki dja móre, sima ses aparénsia, ses manera di ser, ses stória di vida i ses lenbransa.

^9 É klaru ki nu pode kridita na promésa di resureison ki Jeová ta ben faze na futuru, pamodi nu sabe ma el tene gana i puder di faze-l. Odja otu motivu ki nu ten pa kridita na promésa di resureison: Jeová dja fazeba kel-li antis. Na ténpu ki Bíblia skrebedu, el da alguns ómi fiel puder di resusita mortus. Un di kes ki dadu kel puder li éra Jizus. Gósi nu ben odja stória di un resureison ki Jizus faze, ki sta na Juan kapítlu 11.

^ ***w23 setenbru p. 19 Mostra brandura krê fla ma bo é fórti***
^18 Sikrê óras ki nu ta splika kuzas di manera klaru i ku serteza, é ka tudu algen ki ta seta kuzê ki nu ta fla. Má pâpia ku jetu i ku brandura pode djuda. (Lé Kolosensis 4:6.) Pâpia ku un algen sobri kuzê ki nu ta kridita é sima bota-l un bóla. Nu pode bota kel bóla ku jetu ô ku forsa. Si nu bota-l ku jetu, ta ser más fásil kel algen pega kel bóla i kontinua ta djuga. Di mésmu manera, si nu ta pâpia ku jetu i ku brandura, kes algen pode krê obi-nu i kontinua ta pâpia ku nos. É klaru ki si un algen krê diskuti ô faze-nu trósa, nu ka ten ki kontinua kel konbérsu. (Pro. 26:4) Má maioria di algen talvês ka ta faze si. Na verdadi, txeu algen pode obi-nu.

^19 Ta fika klaru ma nu ta ten bons rezultadu óras ki nos é un algen brandu. Pidi Jeová pa da-u kel forsa ki bu meste pa kontinua brandu óras ki bu ta responde perguntas difísil ô óras ki bu ta kritikadu di manera injustu. Lenbra ma bu brandura pode ka dexa opinions diferenti bira diskuson. I bu respósta ku brandura i ruspetu pode poi alguns algen ta muda ses opinion sobri nos i sobri kuzê ki Bíblia ta inxina. Sta “sénpri prontu pa difende” kuzê ki bu ta kridita na el i “faze-l ku brandura i ku txeu ruspetu.” (1 Ped. 3:15) Sin, óras ki bu ta mostra brandura, bu sta mostra ma bo é fórti!

^ ***w23 agostu pp. 20-22 Kontinua ta mostra paxénxa***
^3 Odja kuatu manera ki nu pode mostra paxénxa. Primeru, un algen ki ten paxénxa ka ta xatia faxi. El ta tenta kontinua kalmu i el ka ta trata otus algen di manera duru óras ki el provokadu ô óras ki el sta preokupadu dimás. Kel manera di mostra paxénxa li, ta parse pa primeru bês na Bíblia óras ki el ta fla ma Jeová é ‘Deus di mizerikórdia i konpaxon, ki ten paxénxa i sta xeiu di amor lial i di verdadi’. — Êxo. 34:6.

^4 Sugundu, un algen ki ta mostra paxénxa pode spera ku kalma. Si algun kuza sta dura más di kel ki el staba ta spera, un algen ki ta mostra paxénxa ta tenta ka xatia. (Mat. 18:26, 27) Ten txeu situason ki nu ta meste spera ku kalma. Pur izénplu, nu meste obi ku paxénxa óras ki un algen sta pâpia, sen korta-l konbérsu. (Jó 36:2) Tanbê, nu meste ten paxénxa óras ki nu ta djuda un studanti intende un verdadi di Bíblia ô kaba ku un ábitu mariadu.

^5 Tirseru, un algen ki ten paxénxa ka ta aji faxi i sen pensa. É klaru ki na alguns situason, nu meste aji faxi. Má, óras ki un algen ki ten paxénxa tene un trabadju inportanti pa faze, el ka ta kumesa ô tirmina di faze-l ku présa. Envês di kel-li, el ta djobe dretu si el tene ténpu pa faze planu di kuzê ki el sta ba faze. Dipôs, el ta tra kel ténpu ki meste pa kel trabadju fika dretu.

^6 Kuartu, un algen ki ten paxénxa ta sforsa pa aguenta un provason sen reklama. Na kel situason li, paxénxa ten aver ku aguenta firmi. É klaru ki é ka mariadu dizabafa ku un grandi amigu sobri modi ki nu sta xinti ku un provason. Má un algen ki ten paxénxa, ta faze se midjór pa kontinua ta aguenta firmi i ku un atitudi puzitivu. (Kol. 1:11) Povu di Jeová meste mostra paxénxa di tudu kes manera li. Pamodi? Nu ben odja alguns motivu.

^ ***w23 junhu pp. 20-21 Dexa grandi ruspetu pa Deus kontinua ta djuda-u***
^3 Un motivu inportanti pa nu proteje kel ki nos korason ta reprizenta é pamodi Jeová ta analiza nos korason. Kel-li krê fla ma el ta odja más di ki kel ki otus algen ta konsigi odja i el sabe ki tipu di algen anos é di pa déntu. (Lé Provérbios 17:3.) El ta kontinua ta ama-nu si nu kontinua ta pensa na se konsedju, ki pode djuda-nu vive pa tudu ténpu. (Juan 4:14) Asi konportamentu mariadu i mintiras di Satanás i kes algen mau na kel mundu li nunka ka ta prujudika-nu. (1 Juan 5:18, 19) Sima nos amizadi ku Jeová ta ba ta bira más fórti, amor i ruspetu ki nu ten pa el ta bira más grandi. Dja ki nu ka krê mágua nos Pai, nu ta ôdia ti ideia di faze un pekadu. Óras ki nu xinti tentadu na faze un kuza mariadu, nu ta pergunta: ‘Modi ki N pode mágua di propózitu un Algen ki ta mostra-m txeu amor?’ — 1 Juan 4:9, 10.

^4 Un irman na Kroásia, ki txoma Marta, xinti tentadu na faze konportamentu seksual mariadu. El fla: “Foi difísil pa mi pensa di un manera klaru i luta kóntra dizeju di faze un kuza mariadu. Má grandi ruspetu ki N ten pa Jeová proteje-m.” Modi ki ten grandi ruspetu pa Deus djuda-l? Marta fla ma el pensa na rezultadus ki un disizon mariadu ta traze. Nu pode faze mésmu kuza. Kel piór kuza ki pode kontise é poi Jeová ta fika tristi i perde xansi di adora-l pa tudu ténpu. — Gén. 6:5, 6.

^ ***w23 agostu p. 28 Leba kes karga ki bu meste i bota kes otu***
^6 Responsabilidadis na família. Na nos korida pa vida, nu debe ama Jeová i Jizus más di ki kes algen di nos família. (Mat. 10:37) Má kel-li ka krê fla ma nu pode dexa di kunpri nos responsabilidadis na família, sima si kes kuza li ta inpidi-nu di agrada Deus i Jizus. Pa nu agrada Deus i Jizus, nu meste kunpri nos responsabilidadis na família. (1 Tim. 5:4, 8) Óras ki nu ta faze kel-li, nu ta ser más filís. Jeová sabe ma famílias ta ser filís, óras ki maridu ku mudjer ta trata kunpanheru ku ruspetu, óras ki pai ku mai ta ama i ta trena ses fidjus i óras ki fidjus ta obi ku ses pai i ku ses mai. — Efé. 5:33; 6:1, 4.

^7 Modi ki bu pode leba kel karga li? Ka ta inporta si bo é maridu, mudjer ô fidju, kunfia na kes konsedju di Bíblia ki ten sabedoria. Kel-li é midjór ki faze kel ki bu ta atxa ma é dretu, kel ki é normal na undi ki bu ta mora ô kuzê ki spesialistas ta fla pa bu faze. (Pro. 24:3, 4) Uza dretu nos publikasons ku bazi na Bíblia. Es ten bons sujiston di modi ki bu pode sigi prinsípius di Bíblia. Pur izénplu, na nos site jw.org ten bons informason sobri prublémas ki maridu ku mudjer, pai ku mai i jóvens ta pasa pa el gósi. Sta disididu na faze kel ki Bíblia ta fla, sikrê otus algen na bu família ka ta faze kel-li. Asi, bu ta djuda bu família i bu ta ten bensons di Jeová. — 1 Ped. 3:1, 2.

^ ***w23 maiu pp. 6-7 Modi ki nu pode midjora nos orason***
^15 Faze orason sénpri ta djuda-nu “aguenta firmi”. (Rom. 12:12) Jeová sabe kuzê ki se sérvus ta pasa pa el i ‘El ta obi-s óras ki es pidi ajuda’. (Sal. 145:18, 19) Un pionera di 29 anu, ki txoma Kristie, odja ma kel-li é verdadi. Dirapenti, el kumesa ta ten prublémas di saúdi gravi. Pamodi kel-li, el fika txeu diprimidu. Dipôs, el fika ta sabe ma se mai atxadu ku un duénsa ki pode mataba el. Kristie fla: “N faze orason pa Jeová ta pidi-l pa da-m forsa ki N mesteba pa N aguentaba kada dia. N tenta sisti tudu runion i faze studu pesoal sénpri. Orason djuda-m aguenta kes momentu difísil. N sabia ma Jeová sénpri staba ku mi, i sabe kel-li ta konsolaba mi txeu. Enbóra nha prubléma di saúdi ka kaba lógu, Jeová responde nhas orason. El da-m pas déntu mi i un korason kalmu.” Nunka ka nu skese ma Jeová ta ‘libra di provason kes ki ta adora-l’. — 2 Ped. 2:9.

^16 Pidi Jeová pa libra-u di tentason. Dja ki nos é inperfeitu, sénpri nu meste luta kóntra tentason di faze kuzê ki é mariadu. Satanás sta ta faze tudu kel ki el pode pa el bira kel luta li más difísil. Un di kes manera ki el ta faze kel-li é intxi nos menti ku diverson ki Jeová ka gosta. I kes diverson li pode pô-nu ta pensa na kuzas mariadu, ki pode bira-nu inpuru pa Jeová i ki pode pô-nu ta faze pekadus gravi. — Mar. 7:21-23; Tia. 1:14, 15.

^17 Nu meste di ajuda di Jeová si nu krê vense tentason di faze kuzê ki é mariadu. Jizus faze kel pididu li kantu el inxina se disiplus faze orason: “Ka bu dexa-nu kai na tentason, má libra-nu di kel Malvadu.” (Mat. 6:13) Jeová krê djuda-nu, má nu meste pidi se ajuda. Dipôs ki nu faze orason ta pidi se ajuda, tanbê nu meste faze nos midjór pa ivita faze kuzas ki ta pô-nu ta kai na tentason. Nu pode faze nos midjór pa ivita lé i obi kes kuza mariadu ki é txeu konxedu na mundu di Satanás. (Sal. 97:10) Nu pode intxi nos menti di kuzas ki ta inkoraja-nu, sima lé i studa Bíblia, sisti runion i partisipa na pregason. Tanbê nu pode proteje nos manera di pensa. Jeová ta promete ma el ka ta dexa-nu pasa pa un tentason más di ki kel ki nu pode aguenta. — 1 Cor. 10:12, 13.

^ ***w23 maiu pp. 20-21 Kontinua ‘ku xama di Jeová’ sendedu***
^3 Pa kontinua ku ‘xama di Jeová’ sendedu, maridu ku mudjer debe sforsa pa ten un amizadi fórti ku Jeová. Modi ki faze kel-li ta djuda kazamentu? Óras ki un kazal ta da valor pa ses amizadi ku ses Pai na séu, es ta tene gana di sigi se konsedjus, i kel-li ta djuda-s ivita i vense prublémas ki pode poi ses amor pa kunpanheru ta fria. (Lé Eclesiastes 4:12.) Kes algen ki ten un amizadi fórti ku Jeová, tanbê ta faze ses midjór pa imita-l i dizenvolve kualidadis, sima bondadi, paxénxa i gana di púrdua. (Efé. 4:32–5:1) Óras ki un kazal ta mostra kes kualidadi li é más fásil ses amor pa kunpanheru bira más fórti. Un irman ki txoma Lena, ki dja ten más di 25 anu kazadu, fla: “É fásil ama i ruspeta un algen ki ten un amizadi fórti ku Jeová.”

^4 Odja un izénplu di Bíblia. Kantu Jeová tevi ki skodje un kazal pa sérba pai ku mai di se Fidju ki ta ben biraba Misías, El skodje Juzé ku Maria na meiu di monti algen ki ben di família di Davidi. Pamodi ki el skodje-s? Pamodi es tudu dôs tinha un amizadi fórti ku Jeová i Jeová sabia ma es ta poba el na primeru lugar na ses kazamentu. Maridu ku mudjer, kuzê ki nhos pode prende ku Juzé i Maria?

^ ***w23 otubru p. 10 Bu sta “prontu pa obi”?***
^15 Jeová ta pidi-nu pa nu “obi ku kes ki ta orienta” kongregason. (Ebr. 13:17) Jizus é nos Líder i el é perfeitu. Má kes irmon ki el skodje pa orienta kongregason é inperfeitu. Nu pode sforsa pa obi ku es prinsipalmenti si es ta pidi-nu pa faze algun kuza ki nu ka krê faze. Apóstlu Pedru resebe un orientason ki na komésu el ka krê obiba. Kantu un anju fla-l pa el kume kes animal ki éra inpuru, di akordu ku Lei di Muizés, Pedru nega faze kel-li ka sô un bês, má três bês. (Atus 10:9-16) Pamodi ki el nega? Pamodi kel novu orientason ka ta fazeba sentidu pa el. El staba kustumadu na faze kuzas di un manera diferenti. Si Pedru atxa difísil obi ku orientason di un anju perfeitu, imajina modi ki pode ser difísil pa nos obi ku orientason di ómis inperfeitu!

^16 Apóstlu Paulu staba “prontu pa obi” sikrê óras ki el ta resebeba orientasons ki ta parse ma ka ta fazeba mutu sentidu. Kes irmon judeu obi alguns mintira sobri Paulu, ma el staba ta inxina kes judeu “bandona lei di Muizés” i ma el ka staba ta ruspeta Lei di Muizés. (Atus 21:21) Ansions di Jiruzalen orienta Paulu pa leba kuatu ómi pa ténplu i pa faze serimónia di purifikason pa mostra ma el staba ta obi ku Lei. Má Paulu sabia ma kes irmon ka staba dibaxu di Lei. I el ka fazeba nada mariadu. Má simé, Paulu obidese lógu. El ‘leba kes ómi ku el i el faze serimónia di purifikason djuntu ku es’. (Lé Atus 21:23, 24, 26.) Pamodi Paulu obi ku orientason el djuda irmons kontinua unidu. — Rom. 14:19, 21.

^ ***w23 junhu p. 14 Pamodi ki nu debe ten grandi ruspetu pa Jeová?***
KI KUALIDADIS bu ta atxa ma é inportanti si bu krê kontinua ku un amizadi fórti ku un algen? Talvês bu pode fla ma bons amigu debe ama i djuda kunpanheru. Talvês bu ka ta atxa ma grandi ruspetu é un kualidadi inportanti pa ten un bon amizadi. Má sima testu ki tradu téma di kel studu li ta fla, kes algen ki krê ten un bon amizadi ku Jeová debe ten grandi ‘ruspetu pa el’. — Lé Salmo 25:14.

^2 Ka ta inporta kantu ténpu dja nu ten ta sirbi Jeová, nos tudu nu meste kontinua ta ten txeu ruspetu pa el. Má kuzê ki ten grandi ruspetu pa Deus krê fla? Modi ki nu pode prende ten grandi ruspetu pa Jeová? I kuzê ki nu pode prende sobri ten grandi ruspetu pa Deus ku izénplu di Obadias ki éra un enkaregadu, di Jioiada, ki éra saserdóti prinsipal i di rei Jioás?

^ ***w23 junhu p. 15 Pamodi ki nu debe ten grandi ruspetu pa Jeová?***
^5 Un algen ki ten grandi ruspetu pa Deus ta ama-l i el ka ta krê faze nada ki pode prujudika se amizadi ku El. É kel ‘grandi ruspetu’ pa Deus li ki Jizus tinha. (Ebr. 5:7) Jizus ka ta tremeba di medu di Jeová. (Isa. 11:2, 3) Envês di kel-li, el tinha txeu amor pa Jeová i el krê obiba ku el. (Juan 14:21, 31) Sima Jizus, nu ten grandi ruspetu i dimirason pa Jeová pamodi el ta mostra amor, sabedoria, justisa i el é poderozu. Tanbê, nu sabe ma Jeová ta ama-nu txeu i ma manera ki nu ta reaji óras ki el ta inxina-nu ta afeta-l. Nu pode poi Jeová ta xinti dór ô nu pode poi se korason ta fika kontenti. — Sal. 78:41; Pro. 27:11.

^ ***w23 setenbru pp. 10-11 Jóven, ki tipu di vida bu krê ten?***
^10 Prende ku kes mau disizon ki Uzias toma. Rei Uzias staba kustumadu ku fla otus kuzê ki es debe fazeba. Kel-li pô-l ta pensa ma el pode fazeba kalker kuza ki el kreba? Un dia, Uzias disidi entra na ténplu di Jeová i ku orgulhu el tenta kema insénsu na altar, ki é un kuza ki reis ka pode fazeba. (2 Cró. 26:16-18) Saserdóti Prinsipal, Azarias tenta koriji-l, má Uzias fika xatiadu. Infilismenti, Uzias ka kontinua lial i Jeová kastiga-l ku lépra. (2 Cró. 26:19-21) Se vida ta sérba diferenti si el kontinuaba umildi!

^11 Kantu Uzias bira poderozu el skese ma é Jeová ki ta daba el forsa i rikéza. Kuzê ki nu ta prende? Nu debe lenbra ma bensons i priviléjius ki nu ta resebe ta ben di Jeová. Envês di nu ingaba di algun kuza ki nu ta konsigi faze, nu debe da glória pa Jeová. (1 Kor. 4:7) Nu debe rekonhese ku umildadi ma nos é inperfeitu i ma nu meste disiplina. Un irmon ki ten uns 60 anu, fla: “N prende ka ofende ô dizanima óras ki otus ta da kónta di nhas éru. Óras ki N ta resebe disiplina pa algun kuza mariadu ki N faze, N ta tenta midjora i da Jeová tudu kel ki N pode.” Óras ki nu ta obi ku Jeová i nu ta kontinua umildi, nu ta ten un vida sábi. — Pro. 22:4.

^ ***w23 julhu p. 3 Bu sta prontu pa grandi tribulason?***
^5 Kes kriston na ténpu di apóstlus meste aguentaba firmi. (Ebr. 10:36) Es tinha kes mésmu prubléma ki maioria di algen ki ta viveba na kel ténpu tinha. Má tanbê, es tinha otus prubléma pamodi es éra sigidoris di Jizus. Txeu di es pirsigidu ka sô pa xéfis di relijion di judeus i autoridadis di Roma, má tanbê pa ses própi família. (Mat. 10:21) I es tinha ki tomaba kuidadu pa kes ensinu falsu di kes ki bandona Jeová i ki staba ta tenta dividi kongregason ka ta influensiaba es. (Atus 20:29, 30) Má kes irmon aguenta firmi. (Apo. 2:3) Modi ki es faze kel-li? Es ta pensaba ku kuidadu na izénplu di kes algen ki aguenta firmi ki sta na Skrituras, sima Jó. (Tia. 5:10, 11) Es ta fazeba orason ta pidi forsa. (Atus 4:29-31) I es ta konsentraba na kes bon rezultadu pamodi es aguenta firmi. — Atus 5:41.

^6 Nos tanbê nu pode aguenta firmi si nu studa sénpri i nu midita na izénplus di kes algen ki aguenta firmi, ki sta na Palavra di Deus i na nos publikasons. É kel-li ki djuda un irman di Albánia, ki txoma Merita, aguenta opozison ku violénsia di se família. El fla: “Stória di Jó ki sta na Bíblia, mexe txeu ku mi. El sufri txeu i enbóra el ka sabia kenha ki teneba el ta sufri, el fla: ‘Ti N móre, N ta mante nha lialdadi!’ (Jó 27:5) I N pensa na modi ki prublémas di Jó éra mutu más difísil ki di meu. Enbóra Jó ka sabia kenha ki pô-l ta sufri, ami N sabia kenha ki éra kulpadu pa nhas prubléma.”

^ ***w23 setenbru pp. 24-25 Imita Pedru i ka bu dizisti***
^14 Jeová ku Jizus ka ta dizisti di nos. Dipôs ki Pedru nega Jizus, el tinha ki tomaba un disizon inportanti. El ta dizistiba ô el ta kontinuaba ta ser disiplu di Jizus? Jizus inplora Jeová pa ka dexa Pedru perde se fé. Jizus fla Pedru sobri kel orason ki el faze i el mostra kunfiansa ma Pedru dipôs ta voltaba i el ta daba se irmons forsa. (Luk. 22:31, 32) Kantu Pedru lenbra di kuzê ki Jizus fla-l, kel-la da-l forsa. Óras ki nu ten un disizon inportanti pa nu toma, Jeová pode uza ansions pa da-nu kel forsa ki nu meste pa nu kontinua fiel. (Efé. 4:8, 11) Paulu, ki dja ten txeu ténpu ki é ansion, ta tenta faze kel-li. El ta tenta pidi kes algen ki sta pensa na dizisti pa pensa na modi ki Jeová atrai-s pa verdadi. Dipôs, el ta da-s serteza ma amor lial ka ta dexa Jeová dizisti di es. El fla: “Dja N odja txeu algen ki staba dizanimadu ta aguenta firmi ku ajuda di Jeová.”

^15 Sima Jeová da Pedru i kes otu apóstlu kes kuza ki es staba ta meste, el ta da-nu kes kuza ki nu meste óras ki nu ta poi trabadju di pregason na primeru lugar na nos vida. (Mat. 6:33) Dipôs di Sugundu Géra na Mundu Interu, Horst, ki dja nu papiaba di el antis, pensa na bira pioneru. El éra txeu póbri i el tinha dúvida si el ta konsigi sustentaba se kabésa na trabadju di pioneru. Kuzê ki el faze? El disidi odja si Jeová ta kuidaba di el. Pur isu, el pasa un simana interu na pregason duránti vizita di enkaregadu di grupu di kongregason. Na fin di kel simana, el fika dimiradu kantu kel enkaregadu di grupu di kongregason da-l un invelópi ku dinheru, má ki ka tinha nómi. El tinha dinheru ki ta txigaba pa sustentaba el na se trabadju di pioneru duránti alguns mês. Pa Horst kel prezenti li éra un garantia ma Jeová ta kuidaba di el. El pasa réstu di se vida ta poi Reinu na primeru lugar. — Mal. 3:10.

^ ***w23 julhu pp. 10-11 Bira bu amor pa Jeová i pa otus más fórti***
^11 Óras ki nu ta mostra amor i bondadi pa otus, txeu bês es ta odja ma nu sta tenta imita Jeová. I talvês nen nu ka ta imajina modi ki es ta da valor pa nos bondadi. Kaila, ki dja nu papiaba di el antis, ta lenbra ku amor di kes ki djuda-l. El fla: “N ten txeu gratidon pa tudu kes irman ki N krê txeu ki leba-m pa pregason. Es ta ba atxaba mi na nha kaza, es ta konvidaba mi pa ba kume algun kuza ku es i dipôs, es ta djudaba mi txiga kaza dretu. Gósi N ta da kónta ma kel-la ta izijiba txeu sforsu i es faze-l ku amor.” É klaru ki é ka tudu algen ki ta agradese-nu pa kuzê ki nu faze pa es. Kaila fla kel-li sobri kes algen ki djuda-l: “N ta gostaba di faze algun kuza pa tudu kes bondadi ki es mostra-m, má N ka sabe undi ki tudu es ta mora. Má Jeová sabe i N ta ora pa el rekonpensa-s.” Kaila ten razon. Jeová ta odja tudu kel bondadi ki nu ta faze pa otus, sikrê é poku. Pa el, kel bondadi ki nu ta faze pa otus é sima un sakrifisiu ki ten valor i sima un dívida ki el ta ben paga. — Lé Provérbios 19:17.

^ ***w23 julhu pp. 11-12 Bira bu amor pa Jeová i pa otus más fórti***
^13 Má i si antis bo éra ajudanti di kongregason ô ansion? Jeová ta lenbra di kes kuza ki bu faze na pasadu i di amor ki pô-u ta faze-s. (1 Kor. 15:58) Tanbê el ta odja amor ki bu sta kontinua ta mostra. Un irmon ki txoma Kristianu, fika diziludidu kantu el perde priviléjiu di ser ansion. Má el fla: “N disidi faze tudu kel ki N pode pa N sirbi Jeová ku amor sikrê mi éra ansion ô nau.” Ku ténpu, el diziginadu ansion otu bês. Kristianu fla: “N tinha un bokadinhu di medu di ser ansion otu bês. Má N disidi ma si Jeová, na se mizerikórdia, dexa-m ser ansion otu bês, N ta faze kel-li pamodi nha amor pa el i pa nhas irmon ku irmans.”

^ ***w23 julhu p. 13 Bira bu amor pa Jeová i pa otus más fórti***
^18 Jeová krê pa nos tudu bira nos amor pa el i pa otus más fórti. Sima nu prende, nu pode bira nos amor pa Jeová más fórti óras ki nu ta lé se Palavra, nu ta midita na el i nu ta pâpia ku el sénpri na orason. Nu pode bira nos amor más fórti pa nos irmons ku irmans óras ki nu ta djuda-s na kuzas ki es meste. Óras ki nos amor ta bira más fórti, nu ta bira más amigu di Jeová i di nos irmons ku irmans. I nu ta ser amigu di Jeová i di nos irmons pa tudu ténpu!

^ ***w23 julhu pp. 24-25 Imita Jeová i ser ikilibradu***
^15 Kuida di saúdi. Kada irmon debe disidi modi ki el ta kuida di se saúdi. (Gál. 6:5) Kes úniku lei ki Bíblia ta da sobri tratamentu di saúdi, é ka toma sangi i ka mete na bruxaria ku fitisaria. (Atus 15:20; Gál. 5:19, 20) Má na otus asuntu ki ten aver ku tratamentu di saúdi, kada algen debe disidi kal ki el ta seta. Alguns algen ta djobe ajuda sô na dotor pa kuida di ses saúdi, má otus algen ta djobe otus tipu di tratamentu. Sikrê nu sta konvensidu ma un tratamentu di saúdi é midjór, nu meste ruspeta direitu ki nos irmons ku irmans ten di toma ses disizon sobri tratamentus di saúdi. Sobri kel asuntu li, nu debe lenbra di kes kuza li: (1) é sô Reinu di Deus ki ta ben kura tudu duénsa i pa tudu ténpu. (Isa. 33:24) (2) Kada irmon debe “sta konvensidu” di kuzê ki é midjór pa el. (Lé Romanus 14:5.) (3) Nu ka ta julga otus, nen nu ka ta poi un pédra di tropesu ses frenti. (Rom. 14:13) (4) Irmons debe mostra amor. I union na kongregason debe ser más inportanti pa es di ki ses liberdadi di toma disizon. (Rom. 14:15, 19, 20) Si nu kontinua ta lenbra di kes kuza li, nu ta kontinua ku un bon amizadi ku nos irmons ku irmans i nu ta djuda pa ten pas na kongregason.

^ ***w23 agostu pp. 5-6 Prende ku izénplu di Daniel***
^10 Na Bíblia, palavra na ebraiku ki traduzidu pa “lialdadi” ô “amor lial”, ta da ideia di un amor fórti i txeu bês el ta uzadu pa pâpia di amor ki Deus ten pa se sérvus. Kel mésmu palavra li tanbê ta uzadu pa pâpia di amor ki sérvus di Deus ta mostra pa kunpanheru. (2 Sam. 9:6, 7) Ku ténpu, nos lialdadi pode bira más fórti. Nu ben odja modi ki lialdadi di Daniel bira más fórti.

^11 Daniel pasa pa txeu situason na se vida ki poi se lialdadi pa Jeová na próva. Má kel próva más difísil ki el pasa pa el, kontise kantu el tinha más di 90 anu. Na kel ténpu, gentis di Média ku Pérsia dja tomaba Babilónia i éra Rei Dariu ki staba ta governaba. Kes funsionáriu di palásiu di rei tinha ódiu di Daniel i es ka ta ruspetaba kel Deus ki el ta adoraba. Nton, es faze un planu pa mata Daniel. Es poi rei ta sina un lei ki ta poba na próva si Daniel éra lial pa se Deus ô pa rei. Daniel tinha ki paraba di faze orason pa Jeová duránti 30 dia pa el provaba se lialdadi pa rei i ivita sérba kastigadu. Daniel nega faze kel-li. Pur isu, el botadu na kóba di lion. Má Jeová rekonpensa lialdadi di Daniel kantu el salva-l di bóka di lion. (Dan. 6:12-15, 20-22) Modi ki nu pode kontinua lial pa Jeová sima Daniel?

^12 Sima dja nu flaba antis, pa nu ser lial pa Jeová nu ten ki ten un amor fórti pa el. Daniel kontinua lial pa Jeová pamodi el tinha txeu amor pa se Pai na séu. Nu ka ten dúvida ma Daniel tinha amor fórti pa Jeová, pamodi el ta pensaba na kes kualidadi di Jeová i na modi ki el ta mostraba es. (Dan. 9:4) Tanbê, Daniel midita na tudu kes bon kuza ki Jeová dja fazeba pa el i pa se povu i el tinha gratidon. — Dan. 2:20-23; 9:15, 16.

^ ***w24 marsu pp. 15-16 Bu pode aguenta firmi sikrê bu pasa pa un diziluzon***
^6 Kuzê ki nu ta prende. Jeová krê pa nu kontinua ta mostra amor pa nos irmons ku irmans. (Lé 1 Juan 4:7.) Si nos irmons ku irmans trata-nu mariadu, nu pode kunfia ma es ka faze-l di abuzu i ma es sta ta tenta faze kuzê ki Jeová ta fla ma é dretu. (Pro. 12:18) Deus ta ama se sérvus ki é fiel sikrê es ta fadja. Sikrê nu komete fadja el ta kontinua ta ser nos amigu i el ka ta fika ku raiba di nos. (Sal. 103:9) Nos é txeu gratu pamodi Jeová ta purdua-nu i nu meste imita-l i púrdua otus algen. — Efé. 4:32–5:1.

^7 Lenbra tanbê ma sima fin sta fika más pértu nu meste kontinua amigu di nos irmons ku irmans. Nu pode spera ma pirsigison ta fika más txeu. Nu pode ti bai pa kadia pamodi nos fé. Si kel-li kontise, nu meste di nos irmons ku irmans más di ki antis. (Pro. 17:17) Odja kuzê ki kontise ku Juzé, ki é un ansion na Spanha. El i otus irmon podu prézu djuntu pamodi es nega bai trópa. El fla: “Na kadia, éra faxi nu fikaba xatiadu ku kunpanheru pamodi nu ta staba na mésmu séla. Nu tinha ki staba sénpri prontu pa aguenta i púrdua kunpanheru di korason. Kel-li djuda-nu kontinua unidu i proteje-nu. Nu staba djuntu ku otus prézu ki ka ta sirbiba Jeová. Un bês N panha un pankada i N tevi ki podu jésu na brasu, pur isu N ka ta konsigi fazeba kuzas mi sô. Má, un di nhas irmon laba nhas ropa i el kuida di mi di otus manera. N sprimenta amor di verdadi kantu más N staba ta meste.” Nu ten bons motivu pa nu rezolve nos prublémas ku kunpanheru désdi gósi!

^ ***w24 marsu p. 15 Bu pode aguenta firmi sikrê bu pasa pa un diziluzon***
^4 Izénplu di Bíblia. Apóstlu Paulu sabia ma se irmons ku irmans éra inperfeitu. Pur izénplu, alguns irmon di kongregason na Jiruzalen fika ku medu di el kantu el tenta djunta ku kongregason. (Atus 9:26) Dipôs, alguns algen pâpia mal di el pa mantxa se nómi. (2 Kor. 10:10) Paulu odja un ansion ta toma un disizon mariadu ki pode poba otus algen ta tropesa. (Gál. 2:11, 12) I Markus, ki éra un di kes kunpanheru di Paulu, diziludi-l txeu. (Atus 15:37, 38) Paulu pode dexaba kalker un di kes situason li poba el ta ivita pasa ténpu ku kes ki ofendeba el. Má, el kontinua ta da valor pa se irmons ku irmans i el kontinua ta sirbi Jeová di manera fiel. Kuzê ki djuda Paulu aguenta firmi?

^5 Paulu ta amaba se irmons ku irmans. Kel amor ki Paulu tinha pa otus algen djuda-l ka konsentra na ses inperfeison, má na ses bon kualidadi. Amor tanbê djuda Paulu faze kel ki el skrebe na Kolosensis 3:13, 14. (Lé.) Odja modi ki el prova ma el púrdua Markus di korason. Enbóra Markus bandona Paulu duránti se primeru viajen misionáriu, Paulu ka kontinua xatiadu ku el. Dipôs, ku amor Paulu skrebe un karta pa kongregason na Kolosus. Na kel karta, el ilojia Markus pamodi el éra un kunpanheru di trabadju ki tinha txeu valor i “un fonti di grandi konsolu”. (Kol. 4:10, 11) Timenti Paulu staba prézu na Roma, el pidi Markus pa bai djuda-l. (2 Tim. 4:11) Ta fika klaru ma Paulu ka dizisti di se irmons. Kuzê ki nu pode prende ku Paulu?

^ ***w23 otubru p. 20 Studa Palavra di Deus ku kuidadu***
^7 Deus fla Adon ku Eva kal ki éra se vontadi pa es. El fla-s: ‘Nhos ten fidjus i nhos bira txeu; nhos intxi téra i nhos manda na tudu kriatura bibu’ na téra. (Gén. 1:28) Kantu Adon ku Eva rabela, tudu algen bira pekador, má kel-li ka inpidi Jeová di faze se vontadi, sô el muda manera di faze se vontadi. Lógu dipôs, Jeová disidi kria un Reinu na séu pa kunpri vontadi ki el tinha désdi komésu pa algen i pa téra. (Lé Mateus 25:34.) Na se ténpu, Jeová manda se Fidju pa téra pa inxina algen sobri Reinu i pa da se vida pa salva-nu di pekadu i di mórti. Dipôs, Jizus resusitadu pa ba vive na séu i pa bira Rei di Reinu di Deus. Má inda ten mutu más kuza ki bu pode prende sobri vontadi di Deus.

^8 Téma prinsipal di Bíblia é santifikason di nómi di Jeová. Kel-li ta ben kontise óras ki el kunpri se vontadi pa téra através di se Reinu, ki Jizus Kristu sta ta governa. Vontadi di Jeová ka pode mudadu. El promete ma tudu ta ben kontise sima el fla. (Isa. 46:10, 11, nótas di rodapé; Ebr. 6:17, 18) Ku ténpu, téra ta ben bira un paraízu na undi ki kes disendenti di Adon ku Eva ki é justu ta sta perfeitu i es ta ben ‘vive pa tudu ténpu.’ (Sal. 22:26) Má, Jeová ten mutu más kuza pa ben faze. Vontadi más grandi di Jeová é djunta tudu se sérvus na séu i na téra pa adora-l sima un família. Nton, tudu algen ta ben ser lial i es ta ben obi ku Jeová sima kel Algen Más Grandi. (Lé Efézius 1:8-11.) Bu ka ta fika dimiradu di odja modi ki Jeová sta ta kunpri se vontadi?

^ ***w23 novenbru pp. 14-15 Bu pode ten serteza ma Jeová ta djuda-u na ténpus difísil***
^2 Kes judeu ki vive tudu ses vida na Babilónia, meste tinha un fé fórti pa dexaba ses vida sábi na Babilónia i viajaba pa un lugar ki maioria di es ka konxeba dretu. Kantu es txiga, lógu es kumesa ta ten prublémas pamodi falta di dinheru, prublémas na pulítika i opozison. Pur isu, foi difísil pa alguns konsentra na konpo ténplu di Jeová. Nton, pa vólta di anu 520 A.K., Jeová manda dôs proféta, Ajeu ku Zakarias, pa djuda povu rekupera ses zelu pa adorason di Jeová. (Ageu 1:1; Zac. 1:1) Sima nu ta ben odja, trabadju di kes dôs proféta li tevi bons rezultadu. Má, uns 50 anu dipôs, kes judeu ki voltaba pa Jiruzalen mesteba di koraji otu bês. Esdras, un kopista ki konxeba Lei dretu, sai di Babilónia pa bai Jiruzalen pa da povu di Deus koraji i pa djuda-s poi adorason di Jeová na primeru lugar na ses vida. — Esd. 7:1, 6.

^3 Kes profesia di Ajeu i Zakarias djuda povu di Deus na pasadu kontinua ta kunfia na Jeová duránti opozison. Tanbê, es pode djuda-nu oji kontinua ta kunfia na apoiu di Jeová sikrê ku prublémas ki nu ta pasa pa es na nos vida. (Lé Provérbios 22:19.) Timenti nu ta analiza kel mensajen di Deus ki Ajeu i Zakarias fla povu i izénplu di Esdras, nu ta ben responde kes pergunta li: Modi ki kes judeu fika afetadu pamodi kes prubléma? Pamodi ki nu debe kontinua konsentradu na faze vontadi di Deus duránti ténpus difísil? I modi ki nu pode bira nos kunfiansa más fórti na Jeová na ténpus difísil?

^ ***w23 novenbru p. 13 Modi ki nu pode kontinua ku nos amor fórti pa kunpanheru***
^18 Pamodi ki nu meste kontinua ku nos amor fórti pa kunpanheru? Sima dja nu odja, óras ki nu ta mostra amor pa nos irmons ku irmans, nu ta mostra ma nu ta ama Jeová. Modi ki nu pode mostra amor pa nos irmons? Un manera é óras ki nu ta da-s konsolu. Nu ta konsigi “kontinua ta konsola kunpanheru” si nu mostra konpaxon. Modi ki nu pode kontinua ku nos amor fórti pa kunpanheru? É óras ki nu ta faze tudu kel ki nu ta pode pa púrdua fadjas di otus.

^19 Pamodi ki oji é más inportanti inda mostra nos amor pa kunpanheru? Repara kuzê ki Pedru fla: “Má fin di tudu kes kuza li sta pértu. Pur isu,... nhos ten amor fórti pa kunpanheru”. (1 Ped. 4:7, 8) Sima fin di kel mundu mau li sta kuazi ta txiga, kuzê ki nu pode spera? Jizus da kel avizu li pa se disiplus: “Tudu nason ta ben ôdia nhos pamodi nha nómi.” (Mat. 24:9) Pa nu aguenta kel ódiu li, nu meste kontinua unidu. Si nu ama nos irmons ku irmans, Satanás nunka ka ta pode dividi-nu pamodi amor ta “uni tudu algen di manera konplétu.” — Kol. 3:14; Fil. 2:1, 2.

^ ***w24 marsu p. 16 Bu pode aguenta firmi sikrê bu pasa pa un diziluzon***
^8 Dizafiu. Tudu kazamentu ten prublémas. Bíblia ta fla klaru ma tudu kes ki kaza ta ten “prubléma na ses vida.” (1 Kor. 7:28) Pamodi ki kel-li ta kontise? Pamodi maridu ku mudjer é inperfeitu, es ten kualidadis diferenti di kunpanheru i es pode ka gosta di mésmu kuza. Maridu ku mudjer pode ser di rasa ô kultura diferenti. Ku ténpu, es pode odja kuzas na kunpanheru ki es ka reparaba antis di es kaza. Tudu kes kuza li pode traze prublémas. Alguns maridu ku mudjer, envês di rezolve djuntu ses prubléma na kazamentu, es ta poi kulpa na kunpanheru mésmu ki es tudu dôs fadja. Es pode ti pensa na sipara ô divôrsia pa rezolve ses prubléma. Má es ta ser más filís si es sipara ô es divôrsia? Nu ben odja un izénplu ki sta na Bíblia di un algen ki aguenta firmi sikrê ku txeu prubléma na kazamentu.

^ ***w24 marsu p. 17 Bu pode aguenta firmi sikrê bu pasa pa un diziluzon***
^11 Kuzê ki nu ta prende. Jeová krê pa un maridu i un mudjer kontinua djuntu, sikrê un di es ta bira ses kazamentu difísil. Deus ta fika kontenti di odja kes algen ki é kazadu ta sforsa txeu pa rezolve ses prubléma i pa mostra amor i ruspetu sinseru pa kunpanheru. (Lé Efézius 5:33.) Odja izénplu di Karmen. Uns 6 anu dipôs di el kaza, el kumesa ta studa Bíblia ku Tistimunhas di Jeová i dipôs el batiza. Karmen fla: “Nha maridu ka fika kontenti ku nha disizon. El fika ku siumis di Jeová. El ta insultaba mi i el ta amiasaba ma el ta larga-m.” Má simé, Karmen kontinua ta aguenta firmi na se kazamentu. Duránti 50 anu el sforsa txeu pa el ten un kazamentu ku bazi na amor i ruspetu. El fla: “Sima ténpu ba ta pasa, N prende intende midjór modi ki nha maridu ta xintiba i N prende pâpia ku el ku bondadi. Dja ki N sabe ma kazamentu é sagradu pa Jeová, N faze di tudu pa N proteje-l. Nunka N ka dizisti di nha kazamentu pamodi N ta ama Jeová.” Si bu pasa pa difikuldadis na bu kazamentu, bu pode kunfia ma Jeová ta apoia-u i ma el ta djuda-u aguenta firmi.

^ ***w23 dizenbru pp. 12-13 Nos speransa ka ta diziludi-nu***
^16 Nu pode intende kuzê ki Paulu krê flaba óras ki nu ta lenbra ma speransa é un kuza ki pode bira más fórti. Pur izénplu, bu ta lenbra kantu bu obi pa primeru bês sobri kel speransa sábi ki sta na Palavra di Deus? Na kel ténpu talvês bu pensa ma kel ideia di vive pa tudu ténpu na un paraízu na téra éra bon dimás pa ser verdadi. Má dipôs ki bu prende más sobri Jeová i sobri promésas di Bíblia, bu speransa ma Jeová ta ben kunpri tudu kel ki el promete bira más fórti.

^17 Sikrê dipôs ki bu batiza, bu ba ta konxe Jeová más midjór i bu amor pa el ba ta omenta. Nton, bu speransa fika más fórti inda. (Ebr. 5:13–6:1) Talvês kuzê ki Romanus 5:2-4 ta fla, kontise ku bo. Talvês dja bu pasa pa txeu prubléma, má bu aguenta firmi i bu odja ma Jeová staba kontenti ku bo. Pamodi bu sabe ma Deus ta ama-u, gósi bu ten más motivu inda pa bu spera ma el ta ben kunpri kes kuza ki el promete. Bu speransa bira más fórti di ki kel ki bu tinha na komésu. Gósi, kel speransa li é más rial pa bo i el é más spesial. El sta ta afeta-u mutu más txeu inda. El sta influensia tudu ária di bu vida i el muda modi ki bu ta trata bu família, modi ki bu ta toma disizons i ti mésmu modi ki bu ta uza bu ténpu.

^18 Apóstlu Paulu fla un kuza txeu inportanti sobri speransa ki nu ten dipôs di resebe aprovason di Deus. El da-nu serteza ma nos speransa ta ben kunpri sen fadja. Pamodi ki nu pode ten kel serteza li? Pamodi Paulu pâpia di kel garantia di Deus kantu el skrebe pa kes kriston. El fla: “Nos speransa ka ta diziludi-nu, pamodi amor di Deus bazadu na nos korason através di spritu santu ki nu dadu.” (Rom. 5:5) Bu pode ten tudu serteza na kel speransa li ki Jeová da-u.

^19 Pensa na kel promésa di Jeová pa Abraon i modi ki Deus fika kontenti ku el i El txoma-l di Se amigu. Abraon ka spera atoa. Bíblia ta fla: “Dipôs ki Abraon mostra paxénxa, el resebe kel promésa li.” (Ebr. 6:15; 11:9, 18; Rom. 4:20-22) Di serteza el ka fika diziludidu. Bo tanbê bu ka ta fika diziludidu si bu kontinua fiel. Bu ta resebe kes kuza ki bu sta spera. Bu ten txeu motivu pa fika kontenti pamodi bu sabe ma bu speransa ta ben kontise i bu ka ta fika diziludidu! (Rom. 12:12) Paulu fla: “Pa kel Deus ki ta da speransa intxi nhos di tudu alegria i pas pamodi nhos ta kunfia na el, asi pa puder di spritu santu poi nhos speransa ta fika más fórti.” — Rom. 15:13.

^ ***w24 janeru p. 4 Kunfia na Jeová pa bu vense medu***
^6 Óras ki bu xinti medu, pergunta bu kabésa: ‘Kuzê ki Jeová dja faze?’ Pensa na kriason. Pur izénplu, “odja” modi ki Jeová ta kuida di pasu i di floris. El ka faze-s ku se kualidadis i es ka ta pode adora-l, má simé el ta kuida di es. Kel-li ta mostra-nu ma Jeová ta kuida di nos mutu más inda! Midita na kel-li pode bira nos kunfiansa na Jeová más fórti. (Mat. 6:25-32) Pensa tanbê na kuzê ki Jeová dja faze pa se sérvus. Bu pode studa sobri un personájen di Bíblia ki mostra un fé fórti ô bu pode lé spiriénsia di un sérvu di Jeová di nos ténpu. Alén di kel-li, midita na modi ki Jeová dja kuida di bo. Modi ki el atrai-u pa verdadi? (Juan 6:44) Modi ki el responde bus orason? (1 Juan 5:14) Modi ki sakrifisiu di se Fidju, ki el ta ama, ta djuda-u tudu dia? — Efé. 1:7; Ebr. 4:14-16.

^ ***w24 janeru p. 7 Kunfia na Jeová pa bu vense medu***
^17 Oji ten txeu kuza ki pode dexa-nu ku medu. Má sima Davidi, nu ka krê pa medu kontrola-nu. Nos testu pa anu di 2024 é kel orason ki Davidi faze pa Jeová. El ta fla: ‘Óras ki N xinti medu, N ta poi nha kunfiansa na bo.’ (Sal. 56:3) Un studiozu di Bíblia fla sobri kel testu li: Davidi “ka fika ta pensa na kes kuza ki ta poba el ta xinta medu ô na se prublémas. Envês di kel-li, el kunfia na kel ki ta ba salvaba el.” Pensa na nos testu di anu na kes mês ki sta pa ben, prinsipalmenti óras ki bu sta pasa pa un situason ki ta dexa-u ku medu. Tra un ténpu pa midita na kuzê ki Jeová faze na pasadu, na kuzê ki el sta faze gósi i na kuzê ki el ta ben faze na futuru. I sima Davidi, bu pode fla: ‘Na Deus N ta poi nha kunfiansa; N ka tene medu.’ — Sal. 56:4.